[
  {
    "id": 1,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007겨울철에 볼 수 있는 오리온자리의 베텔게우스, 큰개자리의 시리우스, 작은개자리의 프로키온을 이어 만든 모양을 겨울철의 ○○○○이라고 합니다. ○○○○에 들어갈 단어를 적어주세요.",
    "answer": "대삼각형"
  },
  {
    "id": 2,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007그리스로마 신화에 등장하는 거인 사냥꾼 오리온은 어떤 신의 활에 맞아 죽었습니다. 신의 이름을 적어주세요.",
    "answer": "아르테미스"
  },
  {
    "id": 3,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007겨울철 밤하늘 오리온자리의 겨드랑이에 위치하며 붉게 빛나는 별의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "베텔게우스"
  },
  {
    "id": 4,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007겨울철 밤하늘 대표 별자리 중에는 그리스신화에 나오는 신들의 왕 제우스가 변신한 동물을 상징하는 별자리도 있습니다. 이 별자리는 무엇일까요? ‘○○○ 자리’라고 적어주세요.",
    "answer": "황소자리"
  },
  {
    "id": 5,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007밤하늘에 뜨는 별 중에서 가장 밝게 보이는 별의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "시리우스"
  },
  {
    "id": 6,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "30,000K의 표면온도를 가진 별은 무슨 색일까요?",
    "answer": "파란색"
  },
  {
    "id": 7,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "별의 색깔은 표면온도에 따라 달라지는데 가장 온도가 낮은 별은 무슨 색일까요?",
    "answer": "빨간색"
  },
  {
    "id": 8,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007별의 색깔은 빨강, 주황, 노랑, 하양, 파랑 크게 5가지로 구분합니다. 별의 색깔이 다른 이유는 별의 ○○○○ 가 다르기 때문입니다. ○○○○에 들어갈 단어를 적어주세요.",
    "answer": "표면온도"
  },
  {
    "id": 9,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007우리가 맨눈으로 볼 수 있는 별 중 표면온도가 가장 뜨거운 별은 무엇일까요?",
    "answer": "메이사"
  },
  {
    "id": 10,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007우리나라에서 ‘좀생이별’로 불린 별 무리의 이름은 무엇일까요? 한글 이름으로 적어주세요.",
    "answer": "플레이아데스성단"
  },
  {
    "id": 11,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u00070°C은 몇 K(켈빈)입니까? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "273.15"
  },
  {
    "id": 12,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007플레이아데스성단의 별이 아닌 것은 무엇일까요? 보기 중 답을 고르세요. 보기 : 알키오네, 엘렉트라, 알카이드, 메로페, 아스테로페, 아틀라스",
    "answer": "알카이드"
  },
  {
    "id": 13,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007지구로부터 1,300광년 떨어진 천체로, 겨울철 대표 성운입니다. 마치 날개를 펼친 새처럼 보이는 이 성운의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "오리온 대성운"
  },
  {
    "id": 14,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007지구로부터 1,300광년 떨어진 천체로, 겨울철 대표 성운입니다. 마치 날개를 펼친 새처럼 보이는 이 성운의 이름은 무엇일까요? ↸ 정답 : 오리온 대성운 4.\u0007 별의 표면온도가 낮은 별부터 높은 별까지 순서대로 나열하세요. 보기 : 베텔게우스, 리겔, 시리우스, 폴룩스",
    "answer": "베텔게우스-폴룩스-시리우스-리겔"
  },
  {
    "id": 15,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007쌍둥이자리에 속한 별이 아닌 것은 무엇일까요? 보기 중 답을 고르세요. 보기 : 폴룩스, 알헤나, 멥수타, 고메이사, 카스토르",
    "answer": "고메이사"
  },
  {
    "id": 16,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007오리온자리에 속한 별이 아닌 것은 무엇일까요? 보기 중에 답을 고르세요. 보기 : 알니타크, 민타카, 리겔, 사이프, 엘나스",
    "answer": "엘나스"
  },
  {
    "id": 17,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007마차부자리에 속한 별은 무엇일까요? 보기 중 답을 고르세요. 보기 : 멥수타, 두브헤, 수알로킨, 멘칼리난, 피코크",
    "answer": "멘칼리난"
  },
  {
    "id": 18,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007겨울철 별자리가 아닌 것은 무엇일까요? 보기 중 답을 고르세요. 보기 : 살쾡이자리, 황소자리, 외뿔소자리, 돌고래자리, 토끼자리",
    "answer": "돌고래자리"
  },
  {
    "id": 19,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007고대 그리스어로 '개의 앞'이라는 뜻에서 유래되었으며, 큰개자리의 별 시리우스보다 먼저 떠오르는 작은개자리의 별 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "프로키온"
  },
  {
    "id": 20,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007겨울철 별자리 중 ‘사냥꾼 오리온’을 쫓아가는 개의 별자리 두 개는 무엇일까요? 2가지 모두 ‘○○○ 자리’ 라고 적어주세요.",
    "answer": "큰개자리, 작은개자리"
  },
  {
    "id": 21,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "\u0007오리온자리에서 11번째로 밝은 별인 메이사는 맨눈으로 볼 수 있는 별 중 표면온도가 가장 뜨거운 별입니다. 표면온도는 몇 K(켈빈온도)일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "35,000"
  },
  {
    "id": 22,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "\u00072025년 12월 기준 우주에서 밝혀진 천체 중 가장 뜨거운 별의 이름과 온도(K,켈빈온도)를 순서대로 적어주세요.",
    "answer": "WR102, 200,000"
  },
  {
    "id": 23,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "\u00071848년 켈빈 경이 어떤 기준에 따라 변하지 않는 절대적인 온도 기준을 세우자고 제안해서 나온 온도는 무엇일까요?",
    "answer": "절대온도"
  },
  {
    "id": 24,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "\u0007오리온자리에 있으며 오리온의 검 부분에서 가장 밝게 빛나는 별의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "하트샤"
  },
  {
    "id": 25,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "\u0007오리온자리의 ‘베텔게우스’는 초신성이 임박한 별로 알려져 있습니다. 이 별은 어떤 종류의 별일까요 ?",
    "answer": "적색초거성"
  },
  {
    "id": 26,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007겨울철 별자리에는 그리스로마 신화에서 유래된 것이 아닌 성경의 ‘노아의 ○○○’에서 유래된 별자리가 하나 있는데요. 해당 별자리는 무엇일까요? ‘○○○ 자리’라고 적어주세요.",
    "answer": "비둘기자리"
  },
  {
    "id": 27,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007황소자리의 ‘알데바란’은 주계열 단계를 지난 별입니다. 이 별은 어떤 종류의 별이며 천상열차분야지도의 28 수에서 어디에 속하는 별일까요? 순서대로 적어주세요.",
    "answer": "적색거성, 필수(畢宿)"
  },
  {
    "id": 28,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007오리온대성운 중심부에 있는 성단으로 별이 탄생하고 있는 성단입니다. 이 성단의 이름과 뜻을 순서대로 적어주세요.",
    "answer": "트라페지움, 사다리꼴"
  },
  {
    "id": 29,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007플레이아데스성단은 좀생이별로 알려진 성단입니다. 약 500개 이상의 어린 별이 모여 있습니다. 우리나라 말로는 무슨 뜻이며 어디에 사용했을까요?",
    "answer": "작은 별들이 잔뜩 모여 있는 성단(별 무리), 농사 및 계절 달력"
  },
  {
    "id": 30,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007쌍둥이자리에 있는 카스토르는 다중성계입니다. 여러 개의 별이 서로 중력으로 묶여 있는데 카스토르는 ‘○○ 성계’라고 부릅니다. ○○에 들어갈 단어를 적어주세요.",
    "answer": "육중(6중)"
  },
  {
    "id": 31,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007큰개자리의 시리우스는 밤하늘에서 우리 눈으로 보이는 별 중 가장 밝은 별입니다. 이 별은 쌍성계로 시리우스 A와 시리우스 B로 이루어져 있습니다. 시리우스 A와 시리우스 B의 진화 단계를 각각 순서대로 적어주세요.",
    "answer": "주계열성, 백색왜성"
  },
  {
    "id": 32,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007그리스 신화의 오리온은 포세이돈의 아들입니다. 오리온은 ‘○○○ 공주’를 사랑했지만, 공주의 아버지인 ‘○○○ 왕’이 오리온을 싫어하여 오리온이 자는 사이 그를 장님으로 만들어 버렸습니다. ○○○에 들어갈 사람의 이름을 순서대로 적어주세요.",
    "answer": "메로페, 오이노피온"
  },
  {
    "id": 33,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007겨울철 별자리인 용골자리는 과거에는 아르고자리라는 거대한 별자리 일부였습니다. 이 아르고자리는 현대에 3개의 별자리로 분리되었는데 이 용골자리를 제외한 나머지 별자리를 모두 ‘○○○ 자리’라고 적어주세요.",
    "answer": "돛자리, 고물자리"
  },
  {
    "id": 34,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007작은개자리는 오리온의 사냥개로 큰 개와 함께 대표적인 겨울철 별자리입니다. 작은개자리를 이루는 대표적인 2개의 별이름으로 적어주세요.",
    "answer": "프로키온, 고메이사"
  },
  {
    "id": 35,
    "course": "체험",
    "month": 1,
    "topic": "겨울철 별자리와 별의 색깔",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007하늘의 강이라고 불리는 이 별자리는 그리스인들이 꼬불꼬불한 별자리의 형태를 강물이 흐르는 모습으로 보았답니다. 이 별자리 이름과 알파별의 이름을 순서대로 별자리는 ‘○○○ 자리’라고 적어주세요.",
    "answer": "에리다누스자리, 아케르나르"
  },
  {
    "id": 36,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007그리스신화에 등장하는 인물로 새의 깃털과 밀랍을 이용해 날개를 만들어 하늘을 나는 데 성공했습니다. 하지만 너무 높이 난 나머지 태양의 열에 의해 밀랍이 녹아 추락해 죽고 말았는데요. 이 인물은 누구일까요?",
    "answer": "이카루스"
  },
  {
    "id": 37,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007세계 최초 인공위성의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "스푸트니크 1호"
  },
  {
    "id": 38,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007비행기가 하늘을 나는 데 필요한 힘으로 비행기 날개의 모양에 따른 공기의 흐름이 달라 생기는 이 힘은 무엇일까요?",
    "answer": "양력"
  },
  {
    "id": 39,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007세계 최초의 동력 비행기를 개발하여 비행에 성공한 사람은 누구일까요? 형제의 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "윌버 라이트, 오빌 라이트"
  },
  {
    "id": 40,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007인류 최초로 활공비행에 성공한 사람은 누구일까요? 성과 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "오토 릴리엔탈"
  },
  {
    "id": 41,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007로켓이 우주로 가기 위해 사용하는 과학 원리는 무엇일까요?",
    "answer": "작용 반작용"
  },
  {
    "id": 42,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007세계 최초의 인공위성은 스푸트니크 1호입니다. 그렇다면 스푸트니크의 뜻은 무엇일까요?",
    "answer": "동반자"
  },
  {
    "id": 43,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007우주 최초의 인공위성 스푸트니크를 우주로 쏘아 올리는데 사용된 로켓의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "스푸트니크 8K71PS"
  },
  {
    "id": 44,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007대한민국 최초의 우주기지 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "나로우주센터"
  },
  {
    "id": 45,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007대한민국 최초의 우주기지는 나로우주센터입니다. 그렇다면 나로우주센터는 어디에 있을까요? ‘○○군’으로 적어주세요.",
    "answer": "고흥군"
  },
  {
    "id": 46,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007대한민국 최초의 달 탐사선 이름은 ‘○○○호’입니다. ○○○에 들어갈 단어를 적어주세요.",
    "answer": "다누리"
  },
  {
    "id": 47,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007‘우주는 매우 어두웠으나, 지구는 푸르렀습니다.’ 다음과 같은 말을 한 우주인은 누구일까요? 성과 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "유리 가가린"
  },
  {
    "id": 48,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007다음 키워드에 맞는 인물의 전체 이름을 적어주세요. 성과 이름을 모두 적어주세요. 키워드 : 일곱형제, 퇴학, 비행기, 동생",
    "answer": "오빌 라이트"
  },
  {
    "id": 49,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007다음과 같은 말을 한 인물은 누구일까요? 성과 이름을 모두 적어주세요. ‘지구는 인류 문명의 요람이지만, 그 누구도 요람 속에서만 평생을 살아갈 수는 없다’",
    "answer": "콘스탄틴 치올코프스키"
  },
  {
    "id": 50,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007소련의 물리학자이자 로켓과 우주여행의 이론을 최초로 정립한 공학자인 이 인물은 누구일까요? 성과 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "콘스탄틴 치올코프스키"
  },
  {
    "id": 51,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007인류가 처음으로 하늘로 떠오르는 데 성공했을 때 사용한 기구의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "열기구"
  },
  {
    "id": 52,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007최초로 우주 경계인 100km 이상 도달한 미국 원숭이의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "앨버트 2세"
  },
  {
    "id": 53,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007유인 우주선 중에 가장 멀리 간 우주선은 무엇일까요?",
    "answer": "아폴로 13호"
  },
  {
    "id": 54,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007최초로 우주에 다녀온 강아지의 이름 라이카죠. 하지만 라이카라는 이름은 강아지의 품종이며, 진짜 이름은 따로 있다고 합니다. 최초로 우주를 다녀온 강아지의 진짜 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "쿠드랴프카"
  },
  {
    "id": 55,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007하늘을 최초로 나는 데 성공한 열기구를 만든 사람은 누구일까요?",
    "answer": "몽골피에 형제"
  },
  {
    "id": 56,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "\u0007우주탐사 비용을 아끼고자 미국에서는 재사용이 가능한 우주왕복선을 사용하기 시작했습니다. 최초 우주왕복선의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "엔터프라이즈호"
  },
  {
    "id": 57,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "\u0007날개를 퍼덕여서 양력을 얻는 비행체로 레오나르도 다 빈치가 설계한 비행기는 무엇일까요?",
    "answer": "오르니톱터"
  },
  {
    "id": 58,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "\u0007아폴로 11호에는 3명의 우주비행사가 탑승했습니다. 3명의 우주비행사 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "닐 암스트롱, 마이클 콜린스, 버즈 올드린"
  },
  {
    "id": 59,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "\u0007인류 최초의 우주비행사인 유리 가가린은 보스토크 1호에 탑승하여 1961년 4월 12일 약 얼마 동안 지구를 돌아 우주비행에 성공했나요? 정확한 비행시간을 ‘○시간 ○분’으로 적어주세요.",
    "answer": "1시간 48분"
  },
  {
    "id": 60,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "\u0007우주왕복선은 1981년 4월 첫 발사를 시작으로 2011년 7월 마지막 비행을 끝으로 임무를 종료했습니다. 미국 항공우주국(NASA)이 공식적으로 발표한 우주왕복선의 전체 임무 수는 몇 회인가요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "135"
  },
  {
    "id": 61,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007최초로 하늘을 난 동력 비행기는 1903년에 제작된 플라이어 1호입니다. 1903년 언제 하늘을 날았으며, 몇 초 간 날았나요? 순서대로 적어주세요.",
    "answer": "12월 17일, 12초"
  },
  {
    "id": 62,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007오토 릴리엔탈은 새 날개 모양의 글라이더를 만들어서 하늘을 난 사람입니다. 1896년 8월 비행 실험 중 돌풍에 날개가 접혀 추락했는데요. 이때 그의 마지막 말은 후에 라이트 형제에게 영감을 주었다고 합니다. 그가 한 마지막 말을 적어주세요.",
    "answer": "작은 희생 없이는 아무것도 얻을 수 없다"
  },
  {
    "id": 63,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007오르니톱터의 비행 원리로 단순한 상하 날갯짓이 아니라 진짜 새나 곤충의 날개 움직임을 모사한 3차원 복합 운동입니다. 이 운동은 무엇일까요?",
    "answer": "앞뒤 비틀림 수직 운동"
  },
  {
    "id": 64,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007국제우주정거장은 15개국이 참여해서 만든 우주정거장입니다. 아래의 제시된 13개국 이외에 없는 2개의 나라를 적어주세요.",
    "answer": "스위스, 캐나다"
  },
  {
    "id": 65,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007아폴로 11호 선장인 닐 암스트롱이 달에 첫발을 내디뎠을 때 한 아주 유명한 말이 있습니다. 모두 적어주세요.",
    "answer": "한 인간에게는 작은 발걸음이지만 인류에게는 위대한 도약이다."
  },
  {
    "id": 66,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007재사용이 가능한 미국의 우주왕복선은 1981년 처음 발사되었습니다. 총 5개의 우주왕복선이 있는데 제시된 3개의 우주왕복선 이외에 2개의 이름을 적어주세요. 우주왕복선 : 콜롬비아, 챌린져, 아틀란티스",
    "answer": "엔데버, 디스커버리"
  },
  {
    "id": 67,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007최초로 우주를 다녀온 강아지 라이카는 소련의 어느 기관에서 훈련받았나요? 2개의 기관을 모두 적어주세요.",
    "answer": "소련 공군 생리학 연구소, 항공의학연구소"
  },
  {
    "id": 68,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007최초로 우주를 다녀온 강아지 라이카는 소련의 어느 기관에서 훈련받았나요? 2개의 기관을 모두 적어주세요. ↸ 정답 : 소련 공군 생리학 연구소, 항공의학연구소 8.\u0007 인류 최초의 인공위성은 1957년 10월 4일 발사에 성공한 소련(러시아)의 스푸트니크 1호입니다. 다음으로 미국이 1958년 1월 31일에 발사에 성공한 인공위성이 있는데요. 그 인공위성의 이름과 발사한 로켓의 이름은 무엇일까요? 순서대로 적어주세요.",
    "answer": "익스플로러 1호, 주노 1호"
  },
  {
    "id": 69,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007최초로 우주를 다녀온 강아지 라이카는 소련의 어느 기관에서 훈련받았나요? 2개의 기관을 모두 적어주세요. ↸ 정답 : 소련 공군 생리학 연구소, 항공의학연구소 8.\u0007 인류 최초의 인공위성은 1957년 10월 4일 발사에 성공한 소련(러시아)의 스푸트니크 1호입니다. 다음으로 미국이 1958년 1월 31일에 발사에 성공한 인공위성이 있는데요. 그 인공위성의 이름과 발사한 로켓의 이름은 무엇일까요? 순서대로 적어주세요. ↸ 정답 : 익스플로러 1호, 주노 1호 9.\u0007 최초로 우주를 다녀온 강아지의 이름은 라이카죠. 라이카 이후 우주 궤도에 올라간 생명체(궤도 비행 기준)의 이름은 무엇일까요? 강아지 2마리입니다. 2마리 모두 적어주세요.",
    "answer": "벨카, 스트렐카"
  },
  {
    "id": 70,
    "course": "체험",
    "month": 2,
    "topic": "우주를 향한 도전",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007최초로 살아서 돌아온 성공적인 우주비행을 한 영장류의 종과 이름을 적어주세요.",
    "answer": "침팬지, 햄"
  },
  {
    "id": 71,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007우주비행사들이 입는 특수한 옷은 무엇일까요?",
    "answer": "우주복"
  },
  {
    "id": 72,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "특수한 목적을 가지고 우주에서 활동하는 사람은 누구일까요?",
    "answer": "우주비행사"
  },
  {
    "id": 73,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "한국인 최초로 우주정거장에 다녀온 우주인은 누구일까요?",
    "answer": "이소연"
  },
  {
    "id": 74,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "우주에서 대변을 처리하기 위한 장치는 무엇일까요?",
    "answer": "진공 변기"
  },
  {
    "id": 75,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "우주정거장에 거주하는 우주비행사들이 배설하는 소변은 어디로 들어갈까요?",
    "answer": "정수기"
  },
  {
    "id": 76,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "지구 밖 약 400km 상공의 우주에서 우주인들이 사는 집은 무엇일까요?",
    "answer": "국제우주정거장"
  },
  {
    "id": 77,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "지상에서 우주 공간과 가장 비슷한 곳은 어디일까요?",
    "answer": "물속"
  },
  {
    "id": 78,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "로켓을 타고 우주로 갈 때 발생하는 강력한 중력을 이겨내기 위한 훈련은 무엇일까요?",
    "answer": "중력가속도 훈련"
  },
  {
    "id": 79,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "우주정거장에서 생활하기 위해 사용되는 주요 에너지는 무엇일까요?",
    "answer": "태양광 에너지"
  },
  {
    "id": 80,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007우주정거장에서는 무중력으로 인해 물방울이 떠다녀 씻기 곤란합니다. 대신 씻기 위해 사용하는 도구는 무엇일까요?",
    "answer": "물티슈"
  },
  {
    "id": 81,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "국제우주정거장의 영어 전체 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "International Space Station"
  },
  {
    "id": 82,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "우주비행사가 필수로 익혀야 하는 언어 두 가지는 무엇일까요? 모두 적어주세요.",
    "answer": "영어, 러시아어"
  },
  {
    "id": 83,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "우주비행사가 방향감각 상실을 대비하기 위해 하는 훈련은 무엇일까요?",
    "answer": "다축 회전 훈련"
  },
  {
    "id": 84,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "우주인들이 우주선 외부에서 활동하는 것은 무엇일까요?",
    "answer": "우주유영"
  },
  {
    "id": 85,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "우주에서 물이 둥글게 뭉치는 이유는 무엇 때문일까요?",
    "answer": "표면장력"
  },
  {
    "id": 86,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "우주정거장에 우주인을 보내기 위해 사용하는 러시아의 우주선 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "소유즈"
  },
  {
    "id": 87,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007국제우주정거장의 구조물, 우주선 도킹, 우주인의 선외 임무를 도와주기 위해 설치된 로봇 팔은 무엇일까요?",
    "answer": "캐나다암"
  },
  {
    "id": 88,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007국제우주정거장은 하루에 지구를 16번 정도 돌 수 있을 정도로 빠릅니다. 1시간에 약 몇 km를 움직일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "28,000"
  },
  {
    "id": 89,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007국제우주정거장에는 산소를 공급해 주는 장치가 있습니다. 주로 물을 전기 분해해서 산소를 공급하는데요. 그럼 물을 전기 분해하면 산소와 이것이 나옵니다. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "수소"
  },
  {
    "id": 90,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007우주식 중 음료수는 부유 방지를 위해 포장 방식이 지구에서와는 다릅니다. 어떤 포장 방식을 사용할까요?",
    "answer": "튜브형 포장"
  },
  {
    "id": 91,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "\u0007우주인은 건강을 위해 하루에 꼭 운동해야 합니다. 미국 항공우주국(NASA) 규정에도 나와 있는 이 운동은 몇 시간일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "2"
  },
  {
    "id": 92,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "\u0007중력이 없는 것을 무중력이라고 합니다. 그러니 국제우주정거장은 무중력이 아니라 지구로 떨어지면서 계속해서 돌기 때문에 몸이 바닥에 눌리지 않아 무중력처럼 느끼는 것입니다. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "미세중력"
  },
  {
    "id": 93,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "\u0007공기나 물질이 없는 상태를 진공이라고 부릅니다. 지구에서 처음으로 진공을 만든 실험은 독일의 과학자 오토 폰 게리케가 한 실험입니다. 이 실험의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "마그데부르크 반구 실험"
  },
  {
    "id": 94,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "\u0007우주인이 우주처럼 ‘몸이 떠 있는 상태(무중력)’를 미리 연습하는 훈련의 이름은 무중력 체험 훈련이라고 합니다. 이를 영어로 적어주세요. 훈련(Training)은 적지 마세요.",
    "answer": "ZERO-G"
  },
  {
    "id": 95,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "\u0007우주인이 귀환할 때 받는 강한 중력을 견딜 수 있도록 연습하는 훈련의 이름은 중력 가속도 훈련이라고 합니다. 이를 영어로 적어주세요. 훈련(Training)은 적지 마세요.",
    "answer": "G-Force"
  },
  {
    "id": 96,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007국제우주정거장은 우주에 떠 있는 거대한 우주기지입니다. 국제우주정거장은 크게 3가지로 이루어져 있습니다. 이 3가지를 모두 적어주세요.",
    "answer": "모듈, 태양광 패널, 트러스 구조물"
  },
  {
    "id": 97,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007국제우주정거장에는 이산화탄소를 제거하면서 산소를 재생하는 시스템이 있습니다. 이 시스템의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "사바티에 시스템"
  },
  {
    "id": 98,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007한국형 우주식은 40여 종이 개발되었습니다. 우리나라 최초의 우주인인 이소연 우주인이 그 중에 여러 개를 가져갔습니다. 그럼, 이 우주식을 개발한 우리나라의 개발기관은 어디인가요? 모두 적어주세요.",
    "answer": "한국식품연구원, 한국원자력연구원"
  },
  {
    "id": 99,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007국제우주정거장에는 우주인들을 위한 3가지 운동기구들이 있습니다. 이 운동기구의 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "러닝머신, 자전거, ARED 중량운동기구"
  },
  {
    "id": 100,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007이 장치는 우주인들이 중력 훈련을 하는 가장 중요한 장치입니다. 기다란 팔 끝에 작은 캡슐이 붙어 있고, 이를 빠르게 빙글빙글 돌리면 원심력 때문에 높은 중력이 생깁니다. 이 장치의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "원심 훈련기"
  },
  {
    "id": 101,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007조종사나 우주인들은 중력가속도 훈련을 받을 때 이 복장을 착용해야 합니다. 다리와 배 부분이 꽉 조여져 피가 아래로 몰리는 것을 막아주는데요. 이 복장의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "G-슈트"
  },
  {
    "id": 102,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007우주정거장(ISS) 안은 사람이 살 수 있도록 지구와 거의 같은 기압(약 1기압)을 유지해야 합니다. 이 압력을 유지해주는 시스템은 무엇일까요?",
    "answer": "환경제어 및 생명유지시스템"
  },
  {
    "id": 103,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007국제우주정거장의 전기를 공급해 주는 태양광 패널은 태양 추적 정보를 기반으로 태양 전지판을 자동으로 추적하고 제어하는 장치가 있습니다. 이 장치의 영어 약자를 적어주세요.",
    "answer": "SADA (참고 : Solar Array Drive Assemblies)"
  },
  {
    "id": 104,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007국제우주정거장은 내부의 우주정거장 온도를 20°C 안팎으로 유지하는 생명유지 핵심 시스템이 있습니다. 내부는 물 냉각 방식을 사용하고, 외부는 무슨 방식을 사용하나요?",
    "answer": "암모니아 냉각"
  },
  {
    "id": 105,
    "course": "체험",
    "month": 3,
    "topic": "우주인의 생활",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007국제우주정거장에는 우주인들이 지구를 보는 관찰창이 있습니다. 가장 인기가 있는 장소인데요. 이 관찰창의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "큐폴라"
  },
  {
    "id": 106,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "그리스신화에서 하데스가 페르세포네에게 준 빨간 과일은 무엇일까요?",
    "answer": "석류"
  },
  {
    "id": 107,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "하데스에게 납치된 후, 계절의 변화를 일으킨 그리스신화 속 여신은 누구일까요?",
    "answer": "페르세포네"
  },
  {
    "id": 108,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "농사와 풍요를 다스리며 페르세포네의 어머니로 알려진 그리스신화 속 여신은 누구일까요?",
    "answer": "데메테르"
  },
  {
    "id": 109,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "지하 세계의 왕으로, 페르세포네를 데려간 그리스신화의 신은 누구일까요?",
    "answer": "하데스"
  },
  {
    "id": 110,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "북두칠성이 속해 있는 별자리는 무엇일까요? ‘○○○ 자리’라고 적어주세요.",
    "answer": "큰곰자리"
  },
  {
    "id": 111,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007봄철에 북극성을 찾는 것을 도와주는 별자리로, 큰곰자리의 일부분에 해당하는 이 별자리는 무엇일까요?",
    "answer": "북두칠성"
  },
  {
    "id": 112,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "사자자리의 별 중 황금빛을 띠는 이중성의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "알기에바"
  },
  {
    "id": 113,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007이 별은 태양을 제외하고 두 번째로 밝은 별로, 남쪽 하늘에서 볼 수 있습니다. 우리나라에서는 제주도에서 관측할 수 있는 이 별의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "카노푸스"
  },
  {
    "id": 114,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007큰곰자리, 목동자리, 처녀자리를 연결하며 봄철별자리를 찾는 데 도움을 주는 가상의 곡선은 무엇일까요?",
    "answer": "봄철의 대곡선"
  },
  {
    "id": 115,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007북두칠성의 손잡이(큰곰자리의 꼬리) 부분에서 맨눈으로도 볼 수 있는 쌍성계의 이름은 무엇일까요? 2개 모두 적어주세요.",
    "answer": "미자르, 알코르"
  },
  {
    "id": 116,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007사냥개자리에 속하며, 맨눈으로도 쉽게 관측할 수 있는 밝은 쌍성의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "코르카롤리"
  },
  {
    "id": 117,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007게자리의 중심에 위치하며, 벌집 성단이라는 별명을 가진 성단의 메시에 목록 번호는 무엇일까요? 메시에 번호 'M○○'으로 적어주세요.",
    "answer": "M44"
  },
  {
    "id": 118,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007큰곰자리 근처에서 관측할 수 있는 두 은하로, 함께 자주 묶여서 언급되는 이 두 은하의 이름은 무엇일까요? 2개 모두 메시에 번호 ‘M○○’으로 적어주세요.",
    "answer": "M81, M82"
  },
  {
    "id": 119,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007과거 아레시보 천문대에서 이 천체를 목표로 전파 메시지를 보낸 적이 있습니다. 헤라클레스자리에 있는 이 성단의 이름은 무엇일까요? 메시에 번호 ‘M○○’으로 적어주세요.",
    "answer": "M13"
  },
  {
    "id": 120,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007봄철 밤하늘에서 볼 수 있는 작은 별자리로, 고대 이집트 왕비의 머리카락을 딴 이 별자리의 이름은 무엇일까요? ‘○○○ 자리’라고 적어주세요.",
    "answer": "머리털자리"
  },
  {
    "id": 121,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u000788개의 별자리 중에 가장 큰 영역을 차지하고 있는 이 별자리는 무엇일까요? ‘○○○ 자리’라고 적어주세요.",
    "answer": "바다뱀자리"
  },
  {
    "id": 122,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007북쪽왕관자리에서 가장 밝은 별인 겜마는 또 다른 이름을 가지고 있습니다. 어떤 이름인지 적어주세요.",
    "answer": "알페카"
  },
  {
    "id": 123,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007별들의 밝기를 가장 먼저 체계적으로 분류한 고대 천문학자는 누구일까요?",
    "answer": "히파르코스"
  },
  {
    "id": 124,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007하늘에서 물그릇 모양으로 보이는 이 별자리는 까마귀자리와 바다뱀자리 사이에 있습니다. 이 별자리는 무엇일까요? ‘○○○ 자리’라고 적어주세요.",
    "answer": "컵자리"
  },
  {
    "id": 125,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007과거 천문학자들이 별의 위치를 측정하는 도구의 이름을 딴 별자리입니다. 봄철 밤하늘에 보이며, 원을 6등분한 부채꼴 모양의 이 별자리는 무엇일까요? ‘○○○ 자리’라고 적어주세요.",
    "answer": "육분의자리"
  },
  {
    "id": 126,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "\u0007처녀자리 옆에서 작은 네모 모양으로 보이는 별자리입니다. 견우와 직녀 설화에서 둘을 이어주는 역할을 하기도 하는 동물입니다. 이 별자리는 무엇일까요? ‘○○○ 자리’라고 적어주세요.",
    "answer": "까마귀자리"
  },
  {
    "id": 127,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "\u0007인류가 최초로 촬영한 블랙홀은 M87 은하의 중심에 있습니다. 이 M87 은하는 어떤 별자리에 자리 잡고 있을까요? ‘○○○ 자리’라고 적어주세요.",
    "answer": "처녀자리"
  },
  {
    "id": 128,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "\u0007고대 그리스의 천문학자 히파르코스는 기원전 150년 무렵 1,000여 개의 별을 조사해서 별의 밝기를 나누었습니다. 별의 밝기를 몇 단계까지 나누었나요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "6"
  },
  {
    "id": 129,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "\u0007사자자리에서 가장 밝은 별은 레굴루스입니다. 이 별의 뜻은 무엇일까요?",
    "answer": "작은 왕"
  },
  {
    "id": 130,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "\u0007밤하늘에서 시리우스 다음으로 밝은 별은 카노푸스입니다. 중국과 우리나라에서는 장수를 상징하는 별로 여기며 이 이름으로 불렀는데요. 이 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "노인성"
  },
  {
    "id": 131,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007사냥개자리에 있는 구상성단 M3은 지구로부터 33,000광년 떨어져 있습니다. M3에는 이 변광성이 가장 많아서 거리 측정, 변광성 연구, 항성진화 연구에 매우 중요한 역할을 차지하고 있는데요. 이 변광성은 무엇일까요?",
    "answer": "RR Lyrae 변광성"
  },
  {
    "id": 132,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007별의 이름을 지어줄 때 별자리에서 가장 밝은 별은 알파별, 두 번째로 밝은 별을 베타별로 표기합니다. 그러면 5번째로 밝은 별을 무슨 별이라고 부를까요?",
    "answer": "엡실론별"
  },
  {
    "id": 133,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007사냥개자리 쌍성의 이름은 코르카롤리입니다. 이 이름은 영국의 왕 찰스 2세를 기념하기 위해 지어졌는데요. 어떤 뜻을 지니고 있나요?",
    "answer": "찰스의 심장"
  },
  {
    "id": 134,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007처녀자리에서 가장 밝은 별인 스피카는 청백색의 색깔을 지닌 별입니다. 이 별은 망원경으로도 1개밖에 보이지 않지만, 스펙트럼선을 분석했을 때 2개의 별이 매우 가깝게 도는 쌍성(or 이중성)임을 확인할 수 있습니다. 이러한 쌍성을 무엇이라 할까요?",
    "answer": "분광쌍성"
  },
  {
    "id": 135,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007목동자리의 알파별인 아크투루스는 봄철 밤하늘에서 가장 밝게 빛나는 별입니다. 이 별의 지름은 태양 지름의 약 몇 배인가요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "25"
  },
  {
    "id": 136,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007봄철에는 목동자리, 처녀자리, 사자자리의 3개의 별을 이으면 봄철 대삼각형을 만들 수 있습니다. 3개의 별 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "아크투루스, 스피카, 데네볼라"
  },
  {
    "id": 137,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007사자자리 꼬리에 있는 별입니다. 흰색의 2등급 별로 봄철 대삼각형을 이루는 이 별의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "데네볼라"
  },
  {
    "id": 138,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007큰곰자리 꼬리 끝부분에 있는 별로 봄철 대곡선이 처음 시작하는 별입니다. 큰곰자리의 에타별인 이 별의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "알카이드"
  },
  {
    "id": 139,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007목동자리는 제우스와 칼리스토 사이에서 태어난 아들이 별자리가 된 것입니다. 이 아들의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "아르카스"
  },
  {
    "id": 140,
    "course": "체험",
    "month": 4,
    "topic": "봄철 별자리와 별의 밝기",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007봄철별자리 중 남쪽 하늘에 길게 이어져 있으며, 하늘 전체에서 가장 큰 이 별자리의 이름은 바다뱀자리입니다. 이 바다뱀자리에서 가장 밝은 별로 ‘외로운 별’이라는 뜻을 가진 이 별의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "알파드"
  },
  {
    "id": 141,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "태양의 핵, 코로나, 표면, 흑점 중 가장 온도가 낮은 것은 무엇일까요?",
    "answer": "흑점"
  },
  {
    "id": 142,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "북극이나 남극 근처 하늘에서 빛이 춤추는 듯한 아름다운 자연 현상은 무엇일까요?",
    "answer": "오로라"
  },
  {
    "id": 143,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "우리 태양계의 중심에 위치하며 모든 행성이 공전하는 천체는 무엇일까요?",
    "answer": "태양"
  },
  {
    "id": 144,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "지구에서 가장 가까운 별은 무엇일까요?",
    "answer": "태양"
  },
  {
    "id": 145,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "태양과 지구의 평균 거리는 약 몇 km일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "150,000,000"
  },
  {
    "id": 146,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "지구를 태양의 지름에 한 줄로 늘어놓으면 약 몇 개가 들어갈까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "109"
  },
  {
    "id": 147,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "태양의 질량은 지구의 약 몇 배일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "330,000"
  },
  {
    "id": 148,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "태양 중심핵의 온도는 최소 약 몇 도(K) 이상일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "15,000,000"
  },
  {
    "id": 149,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "태양의 코로나는 언제 관측할 수 있을까요?",
    "answer": "개기일식"
  },
  {
    "id": 150,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "태양의 뜨거운 열 때문에 광구에서 코로나로 솟구치는 불꽃 현상의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "홍염"
  },
  {
    "id": 151,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007수소폭탄이 만드는 에너지의 원리와 비슷하며, 태양의 핵에서 에너지와 열을 만들게 하는 반응은 무엇일까요?",
    "answer": "핵융합반응"
  },
  {
    "id": 152,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007태양을 둘러싼 매우 뜨거운 가스로, 평소에는 광구의 밝은 빛에 가려져 보이지 않다가 개기일식 때 보이는 현상의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "코로나"
  },
  {
    "id": 153,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007태양 흑점 주변에서 일어나는 거대한 폭발로, 엄청나게 빠른 알갱이들을 뿜어내 지구에까지 영향을 미치는 현상의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "플레어"
  },
  {
    "id": 154,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007달이 태양을 완전히 가리지 못하고 금반지처럼 보이는 일식의 한 종류의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "금환일식"
  },
  {
    "id": 155,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007달이 태양을 완전히 가리는 현상의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "개기일식"
  },
  {
    "id": 156,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007개기일식이 일어날 때 태양, 달, 지구는 어떤 순서로 위치할까요? 태양을 맨 앞에 쓰고 나머지를 배열하세요.",
    "answer": "태양 - 달 – 지구"
  },
  {
    "id": 157,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007오로라는 태양에서 날아오는 고에너지 입자(태양풍)가 지구의 자기장을 따라 대기와 충돌해 생기는 현상입니다. 여기서 이 입자를 만들어 내는 태양의 활동은 무엇일까요?",
    "answer": "플레어"
  },
  {
    "id": 158,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007태양의 무게는 어떻게 알 수 있을까요?",
    "answer": "태양 주변의 행성이 움직이는 속도를 이용"
  },
  {
    "id": 159,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007태양 표면의 광구에서 관측되는 대표적인 구조입니다. 태양 표면에서 끓어오르는 대류 패턴을 보여 주는 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "쌀알무늬"
  },
  {
    "id": 160,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "태양이 에너지를 만드는 과정은 무엇일까요?",
    "answer": "핵융합반응"
  },
  {
    "id": 161,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "\u0007태양의 태양풍은 지구까지 도달합니다. 그러나 지구에는 이것이 있어서 대부분 막아주는데요. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "자기장"
  },
  {
    "id": 162,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "\u0007개기일식 때 보이는 현상인 코로나는 태양을 둘러싼 가장 바깥층의 대기입니다. 코로나라는 단어는 라틴어로 무엇을 뜻할까요?",
    "answer": "왕관"
  },
  {
    "id": 163,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "\u0007태양을 자동차(시속 100km)와 비행기(시속 1,000km)로 간다면 약 얼마나 걸릴까요? 순서대로 숫자와 단위 모두 적어주세요.",
    "answer": "170년, 17년"
  },
  {
    "id": 164,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "\u0007태양의 흑점은 태양의 활동 주기에 따라 많아졌다 적어졌다 합니다. 약 몇 년 주기로 일어날까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "11"
  },
  {
    "id": 165,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "\u0007태양의 홍염은 태양망원경을 이용하여 관측할 수 있는데요. 이때 특수한 필터를 끼워야 합니다. 이 필터의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "H-알파 필터"
  },
  {
    "id": 166,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007오로라는 태양의 ○○○ 활동으로 날아온 고에너지 입자가 지구 ○○○에 이끌려 극지방으로 흘러 들어가는 것들이 지구 상층부 ○○와 충돌하여 아름다운 빛을 내는 현상을 말합니다. ○○○을 모두 적어주세요.",
    "answer": "플레어 / 자기장 / 대기"
  },
  {
    "id": 167,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007태양풍보다 훨씬 강력하고 폭발적이며 대규모 플라즈마 덩어리를 방출하는 태양의 현상은 무엇일까요?",
    "answer": "코로나 질량 방출"
  },
  {
    "id": 168,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007태양의 표면온도는 약 5,800K입니다. 색깔은 노란색의 주계열성인데요. 태양을 분광형으로 나타내면 어떻게 표현할까요?",
    "answer": "G2V"
  },
  {
    "id": 169,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007금속이 많고, 젊고, 은하 원반에 존재하며, 행성 형성 가능성이 높은 별들로 태양이 해당하는 별의 분류는 무엇일까요?",
    "answer": "종족 I 항성"
  },
  {
    "id": 170,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007태양의 현재 나이는 약 46억 년입니다. 먼 미래에는 태양도 수명을 다합니다. 이때 태양의 마지막은 어떤 천체가 될까요?",
    "answer": "백색왜성"
  },
  {
    "id": 171,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007태양의 흑점은 사실 태양의 이것이 표면으로 튀어나와 대류를 억제한 흔적입니다. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "자기장 다발"
  },
  {
    "id": 172,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007미국 항공우주국(NASA)와 유럽우주국(ESA)이 1995년에 발사한 태양 탐사선으로 태양의 코로나, 태양풍, CME를 감시하는 탐사선은 무엇일까요?",
    "answer": "SOHO 위성"
  },
  {
    "id": 173,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007태양의 채층에서 보이는 작고 가느다란 플라즈마 분출 기둥으로, 광구–채층–코로나로 이어지는 태양 대기의 에너지 이동에 매우 중요한 역할을 하는 현상은 무엇일까요?",
    "answer": "스피큘"
  },
  {
    "id": 174,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007태양의 채층과 코로나 아래에 존재하는 길고 가늘며, 어두운 플라즈마 리본 구조입니다. 홍염과 같은 구조이지만 관측 방향 때문에 색과 모양이 달라 보이는 것은 무엇일까요?",
    "answer": "필라멘트"
  },
  {
    "id": 175,
    "course": "체험",
    "month": 5,
    "topic": "태양",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007태양의 채층에서 밝게 빛나는 고온 플라즈마 영역으로 흑점 주변에서 밝게 보이는 부분은 무엇일까요?",
    "answer": "플라주"
  },
  {
    "id": 176,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "태양계 행성 중, 태양과 가장 가까워 공전 시간이 가장 짧은 것은 무엇일까요?",
    "answer": "수성"
  },
  {
    "id": 177,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "태양계 행성 중, 자연 위성을 1개만 가지고 있는 것은 무엇일까요?",
    "answer": "지구"
  },
  {
    "id": 178,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "태양계 행성 중, 같은 부피일 때의 무게가 물보다 가벼워 물에 뜰 수 있는 행성은 무엇일까요?",
    "answer": "토성"
  },
  {
    "id": 179,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "태양계 9번째 행성이었다가 왜행성으로 새롭게 분류된 천체의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "명왕성"
  },
  {
    "id": 180,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007화성과 목성 사이에는 작고 불규칙한 천체가 많이 분포해 있는데요. 이 천체들로 이루어진 띠의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "소행성대"
  },
  {
    "id": 181,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007화성과 목성 사이에는 작고 불규칙한 천체가 많이 분포해 있는데요. 이 천체들로 이루어진 띠의 이름은 무엇일까요? ↸ 정답 : 소행성대 난이도 중 : 5문제 1.\u0007 태양계 행성 중, 지구에서 보편적으로 가장 밝게 보이는 행성은 무엇일까요?",
    "answer": "금성"
  },
  {
    "id": 182,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007금성은 태양이 진 직후나 태양이 뜨기 직전 관측이 가능합니다. 태양이 진 직후, 배고픈 개가 저녁밥을 달라고 짖을 무렵에 보인다고 하여 붙여진 금성의 순우리말은 무엇일까요?",
    "answer": "개밥바라기"
  },
  {
    "id": 183,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007태양계에는 다양한 종류의 천체들이 있는데요. 그중 왜행성으로 인정받은 천체는 몇 개일까요?",
    "answer": "5개"
  },
  {
    "id": 184,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007처음으로 지구가 아닌 다른 행성을 중심으로 도는 천체가 있음을 알아낸 과학자의 이름은 무엇일까요? 전체 이름을 적어주세요.",
    "answer": "갈릴레오 갈릴레이"
  },
  {
    "id": 185,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u00072006년, 명왕성을 행성에서 제외한 천문학의 국제적 연구 기관의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "국제천문연맹"
  },
  {
    "id": 186,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007지구에서 볼 때 달은 초승달, 상현달, 보름달, 하현달, 그믐달과 같은 위상 변화를 겪습니다. 태양계 행성 중에서 이와 같은 위상 변화를 겪는 것을 모두 적어주세요.",
    "answer": "수성, 금성"
  },
  {
    "id": 187,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007태양계 내에 있는 위성 중 가장 큰 위성은 무엇일까요?",
    "answer": "가니메데"
  },
  {
    "id": 188,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007태양계 내 왜행성들은 대부분 해왕성 궤도 밖에 존재하는데요. 유일하게 화성과 목성 사이인 소행성대에 있는 왜행성은 무엇일까요?",
    "answer": "세레스"
  },
  {
    "id": 189,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007‘살별’이란 옛사람들이 어떤 천체를 가리키던 말로, 하늘에서 꼬리가 달린 듯이 보였습니다. 이 천체를 부르는 현대의 명칭은 무엇일까요?",
    "answer": "혜성"
  },
  {
    "id": 190,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007화성의 붉은색 먼지를 주로 구성하는 성분은 무엇일까요?",
    "answer": "산화철"
  },
  {
    "id": 191,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007태양계에서 가장 큰 화산의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "올림푸스 화산"
  },
  {
    "id": 192,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007장주기 혜성의 고향으로 여겨지며, 아직은 이론적으로만 존재하는 먼지 영역의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "오르트 구름"
  },
  {
    "id": 193,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007뉴호라이즌스호는 최초로 '이곳'의 존재를 직접 통과하며 확인했습니다. 명왕성을 포함하여 많은 천체가 원반 형태로 존재하는 '이곳'은 무엇일까요?",
    "answer": "카이퍼 벨트"
  },
  {
    "id": 194,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007목성과 거의 같은 궤도를 도는 소행성들이 존재합니다. 이 소행성들은 태양과 목성의 중력이 어느 한쪽으로 치우치지 않는 라그랑주 지점에서 태양을 돌고 있는데요. 이를 부르는 명칭은 무엇일까요?",
    "answer": "트로이 소행성군"
  },
  {
    "id": 195,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007목성을 망원경으로 관측하면, 목성을 돌고 있는 밝은 네 개의 위성을 볼 수 있는데요. 이것들을 4대 위성이라고 합니다. 4대 위성의 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "이오, 유로파, 가니메데, 칼리스토"
  },
  {
    "id": 196,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "\u0007명왕성은 현재 태양계 행성의 지위를 잃고 새로운 식별 번호를 부여받았습니다. 명왕성의 식별 번호 6자리를 적어주세요.",
    "answer": "134340"
  },
  {
    "id": 197,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "\u0007명왕성의 표면에는 밝고, 컴컴한 지형이 섞여 있는 곳인데요. 특히 뉴호라이즌스호 탐사 이후 유명해진 하트 모양의 지형은 무엇일까요?",
    "answer": "톰보 지역"
  },
  {
    "id": 198,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "\u0007이것은 1991년 갈릴레오 탐사선이 인류 최초로 가까이에서 직접 촬영한 탐사선입니다. 화성과 목성 사이의 소행성대에 있는 이 소행성의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "가스프라"
  },
  {
    "id": 199,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "\u0007이 소행성은 인류 최초로 위성을 가진 소행성으로 확인된 천체입니다. 다크틸이라는 위성을 가지고 있는 이 소행성 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "아이다"
  },
  {
    "id": 200,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "\u00071995년에 발견된 20세기에 무척 밝고 가장 오래 보였던 혜성입니다. 1997년에 지구에 가장 근접했으며 1년 이상 맨눈으로 보였던 이 혜성은 무엇일까요?",
    "answer": "헤일-밥 혜성"
  },
  {
    "id": 201,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007토성의 고리에는 카시니 간극이라 불리는 큰 틈이 있습니다. 이 틈의 원인이 되는 위성과 현상을 적어주세요.",
    "answer": "미마스의 궤도 공명"
  },
  {
    "id": 202,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007태양에서 불어오는 태양풍은 '이곳'을 기준으로 성간 물질에 의해 멈춥니다. 태양계와 성간 우주를 구분하는 경계로 인식되는 '이곳'의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "태양권계면"
  },
  {
    "id": 203,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007태양계에는 소행성들이 주를 이루는 구간이 여럿 존재합니다. 그곳에서는 목성의 중력적인 영향 때문에 소행성들의 분포가 매우 적어지는 틈이 생겨나기도 하는데요. 이 틈의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "커크우드 간극(틈)"
  },
  {
    "id": 204,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007카이퍼벨트에 있는 작은 왜행성입니다. 2005년 발견되었으며 지름이 약 1,430km로 세레스보다 크고, 명왕성보다 약간 작은 크기입니다. 태평양 이스터섬의 신화에서 창조의 신의 이름에서 이름을 따온 이 왜행성은 무엇일까요?",
    "answer": "마케마케"
  },
  {
    "id": 205,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007카이퍼 벨트에 있는 작은 왜행성입니다. 2004~2005년 두 연구팀이 발견한 이 천체는 자전주기가 약 3.9시간으로 매우 빨라, 길쭉하고 찌그러진 타원형의 독특한 형태를 지닌 왜행성입니다. 이  왜행성의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "하우메아"
  },
  {
    "id": 206,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007일본의 소행성 탐사선인 하야부사가 직접 탐사해서 이 소행성 표본을 직접 지구로 가져왔습니다. 이 소행성의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "이토카와"
  },
  {
    "id": 207,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007해왕성에서 발견되는 거대한 어두운 폭풍 구조입니다. 크기가 지구만 한 이 폭풍의 이름을 영어로 적어주세요.",
    "answer": "Great Dark Spot"
  },
  {
    "id": 208,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007토성의 고리에는 여러 개의 넓고 좁은 빈 곳인 간극이 여럿 존재합니다. 이 간극이 발생하는 원인 3가지를 모두 적어주세요.",
    "answer": "중력 교란, 공명 현상, 작은 위성"
  },
  {
    "id": 209,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007목성의 줄무늬는 목성 대기에서 형성된 밝고 어두운 띠 구조입니다. 이 줄무늬가 생기는 원인은 무엇일까요?",
    "answer": "초강력 제트 기류"
  },
  {
    "id": 210,
    "course": "체험",
    "month": 6,
    "topic": "태양계",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007목성의 줄무늬에서 밝은 줄무늬는 고기압 영역으로 영어로 ○○○이라고 부르고, 어두운 줄무늬는 저기압 영역으로 영어로 ○○○이라고 부른다. ○○○에 들어갈 영어단어를 순서대로 적어주세요.",
    "answer": "Zones, Belts"
  },
  {
    "id": 211,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007별이 반짝이는 것처럼 보이는 이유는 지구에 무엇이 있기 때문일까요?",
    "answer": "공기"
  },
  {
    "id": 212,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007여름철 별자리를 찾는 기준으로 독수리자리, 거문고자리, 백조자리의 가장 밝은 별을 이은 것을 무엇이라고 부를까요?",
    "answer": "여름철 대삼각형"
  },
  {
    "id": 213,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "여름철 별자리 중 제우스가 변신한 동물은 두 마리가 있습니다. 두 마리 모두 적어주세요.",
    "answer": "백조, 독수리"
  },
  {
    "id": 214,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "우리가 맨눈으로 볼 수 있는 별 중 가장 크게 볼 수 있는 별은 무엇일까요?",
    "answer": "태양"
  },
  {
    "id": 215,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007백조자리에서 가장 밝은 별로 ‘꼬리’라는 뜻을 가진 여름철 대삼각형을 이루는 별의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "데네브"
  },
  {
    "id": 216,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007백조자리의 얼굴에 해당하는 이중성입니다. 이 별은 붉은 별과 푸른 별이 함께 빛나 아름다운데요. 이 별의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "알비레오"
  },
  {
    "id": 217,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007현재(2026년 1월)까지 관측된 별 중 크기가 가장 작은 별은 태양계의 어떤 행성과 크기가 비슷할까요?",
    "answer": "토성"
  },
  {
    "id": 218,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007전갈자리에서 가장 밝은 별로 ‘화성의 라이벌’이라는 뜻을 가진 적색 초거성은 무엇일까요?",
    "answer": "안타레스"
  },
  {
    "id": 219,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007헤라클레스자리 구상성단은 맨눈으로는 잘 보이지 않지만, 망원경을 이용하면 쉽게 찾을 수 있는 구상성단 중 하나입니다. 이 구상성단을 처음 발견한 사람은 누구일까요? 성과 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "에드먼드 핼리"
  },
  {
    "id": 220,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007별이 죽어서 생긴 천체는 행성상성운이라고 합니다. 거문고자리에 있는 행성상성운의 이름은 무엇일까요? 메시에 번호로 ‘M○○’으로 적어주세요.",
    "answer": "M57"
  },
  {
    "id": 221,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u00072016년 1월 현재 우리은하의 적색 초거성 중 가장 거대한 별 후보 중 하나로 반지름이 태양의 1,450~1,530배로 추정되는 별입니다. RSGC1 성단에 있는 이 별의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "RSGC1-F01"
  },
  {
    "id": 222,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007거문고자리는 ‘리라’라는 악기를 나타내는 별자리로 그리스-로마 신화의 슬픈 사랑 이야기가 있는 별자리입니다. 이 별자리의 2명의 주인공의 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "오르페우스, 에우리디케"
  },
  {
    "id": 223,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007전갈자리 꼬리에 있는 2개의 별입니다. 우리나라에는 해와 달이 된 오누이 별로 잘 알려진 이 두 별의 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "샤울라, 레사쓰"
  },
  {
    "id": 224,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007같은 거리에 있는 별의 크기를 비교하기 위해서는 두 가지 정보가 필요합니다. 이 두 가지를 모두 적어주세요.",
    "answer": "온도, 밝기"
  },
  {
    "id": 225,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007별은 엄청나게 크기 때문에 우리가 흔히 사용하는 길이의 단위인 m나 km를 사용하여 나타내기 힘듭니다. 대신, ○○과 비교해 별의 크기를 편리하게 나타내고 있는데요. ○○의 이름과 크기를 ‘약 km’로 적어주세요.",
    "answer": "태양, 약 1,400,000km"
  },
  {
    "id": 226,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007헤라클레스자리에는 에드먼드 핼리가 1714년에 처음 발견한 구상성단이 있습니다. 이 구상성단의 메시에 목록과 NGC를 순서대로 적어주세요. ‘M○○’, ‘NGC ○○○○’으로 적어주세요.",
    "answer": "M13, NGC 6205"
  },
  {
    "id": 227,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007다섯 개의 꼭짓점을 가진 별 모양을 만든 학파는 누구일까요?",
    "answer": "피타고라스 학파"
  },
  {
    "id": 228,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007다섯 개의 꼭짓점을 가진 별 모양을 만든 학파는 누구일까요? ↸ 정답 : 피타고라스 학파 8.\u0007 현재(2026년 1월 기준) 발견된 가장 작은 별로 지구 반지름의 약 7배 수준인 이 별의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "J0526B"
  },
  {
    "id": 229,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007여름철 별자리 중 백조자리의 눈에 위치하는 알비레오라는 별은 붉은색 별과 푸른색 별이 대비되어 보이는 이중성입니다. 알비레오의 붉은 별은 푸른 별보다 몇 배 클까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "23"
  },
  {
    "id": 230,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007옛날 사람들은 별들이 모두 같은 거리에 있다고 생각했습니다. 따라서 밝은 별과 어두운 별은 별의 ○○이(가) 다르다고 생각했습니다. ○○은(는) 무엇일까요?",
    "answer": "크기"
  },
  {
    "id": 231,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "\u0007사람이 최초로 크기를 측정한 별은 태양입니다. 고대 그리스의 천문학자인 ‘이 사람’은 태양과 지구, 달 사이의 거리를 측정하고, 에라토스테네스가 측정한 지구의 크기를 이용하여 태양의 크기를 간접적으로 계산해 내는데요. ‘이 사람’은 누구일까요?",
    "answer": "아리스타르코스"
  },
  {
    "id": 232,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "\u0007태양을 제외한 모든 별은 아무리 좋은 망원경으로 봐도 작은 점으로만 보입니다. 별들은 너무 멀리 있어서 면으로 볼 수가 없다고 생각했죠. 하지만 1920년 12월 13일 ‘이 별’은 태양계 외부 항성 중 최초로 우리가 볼수 있는 면의 크기를 측정한 별이 되었습니다. ‘이 별’은 무엇일까요?",
    "answer": "베텔게우스"
  },
  {
    "id": 233,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "\u0007밤하늘에서 유일하게 2개의 영역으로 나뉜 별자리입니다. 뱀주인자리를 가운데 두고 2개의 영역으로 나뉜 여름철 별자리는 무엇일까요? ‘○○○ 자리’라고 적어주세요.",
    "answer": "뱀자리"
  },
  {
    "id": 234,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "\u0007황도 13궁이라고 알려진 별자리입니다. 의학의 신 아스클레피오스를 나타내는 이 별자리의 이름은 무엇일까요? ‘○○○ 자리’라고 적어주세요.",
    "answer": "뱀주인자리"
  },
  {
    "id": 235,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "\u0007백조자리의 꼬리별인 데네브는 태양의 반지름보다 약 200배 크다고 합니다. 이 크기의 별이 태양 위치에 있으면 이 행성까지 닿습니다. 이 행성은 무엇일까요?",
    "answer": "지구"
  },
  {
    "id": 236,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007별의 크기는 별의 온도와 반지름을 이용하는 식을 이용하여 구할 수 있습니다. 이 식의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "슈테판-볼츠만 법칙"
  },
  {
    "id": 237,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007백조자리에서 가장 밝은 별인 데네브는 거리가 약 1,400광년의 별입니다. 지구에서 매우 멀지만 1등급으로 보인다는 것은 매우 큰 별인데요. 이 별의 진화 단계는 무엇일까요?",
    "answer": "초거성 (청백색, 청색, 백색)"
  },
  {
    "id": 238,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007돌고래자리에는 매우 특이한 이름을 가진 별이 있습니다. 바로 수알로킨과 로타네브라는 별인데요. 이탈리아의 천문학자인 이름을 거꾸로 한 천체랍니다. 이 천문학자의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "니콜라우스 베나토르"
  },
  {
    "id": 239,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007여름 밤하늘에서 은하수의 가장 밝은 부분 중 하나가 속한 별자리입니다. 이 별자리에는 야생오리 성단이라는 산개성단 중 매우 아름다운 성단이 있는데요. 이 별자리와 이 성단의 메시에 목록을 순서대로 적어주세요. 별자리는 ‘○○○ 자리’, 메시에 번호는 ‘M○○’으로 적어주세요.",
    "answer": "방패자리, M11"
  },
  {
    "id": 240,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007별자리 중에서 3번째로 작은 여름철 별자리입니다. 예전에 산개성단인지 구상성단인지 논쟁이 있었던 천체가 있었는데 지금은 구상성단으로 확정된 성단이 있습니다. 이 별자리와 이 성단의 메시에 목록을 순서대로 적어주세요. 별자리는 ‘○○○ 자리’, 메시에 번호는 ‘M○○’으로 적어주세요.",
    "answer": "화살자리, M71"
  },
  {
    "id": 241,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007여우자리에 있는 성군으로 10여 개의 별이 매우 독특한 모양을 하고 있어서 여름에 많이 관측하는 천체입니다. 이 천체의 이름과 목록을 순서대로 적어주세요.",
    "answer": "옷걸이 성군, Cr 399"
  },
  {
    "id": 242,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007이 별은 거문고자리에서 볼 수 있는 이중성입니다. 맨눈으로 보면 1개의 별로 보이고, 쌍안경으로 보면 2개의 별로 보이고, 망원경으로 배율을 확대하면 각각의 별이 2개로 보여 총 4개의 별로 구성되어 있습니다. 이 천체의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "더블 더블"
  },
  {
    "id": 243,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007봄과 초여름에 보이는 별자리로 황도 12궁 중 하나입니다. 고대에는 이 별자리가 전갈의 집게 부분으로 인식 되었지만, 지금은 저울을 뜻하는 이 별자리는 무슨 별자리이며, 약자도 무엇일까요? 순서대로 적어주세요. ‘○○○ 자리’라고 적어주세요.",
    "answer": "천칭자리, Lib"
  },
  {
    "id": 244,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007여름철 별자리로 우리 은하의 중심부가 있는 별자리입니다. 이 별자리는 무슨 별자리이며, 약자도 무엇일까요? 순서대로 적어주세요. ‘○○○ 자리’라고 적어주세요.",
    "answer": "궁수자리, Sgr"
  },
  {
    "id": 245,
    "course": "체험",
    "month": 7,
    "topic": "여름철 별자리와 별의 크기",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007뱀자리에 있는 매우 유명한 성운입니다. 허블 우주망원경이 ‘창조의 기둥’이라고 불리는 성운을 촬영해서 매우 유명해진 이 천체의 메시에 목록과 이름을 순서대로 적어주세요. 메시에 번호는 ‘M○○’으로 적어주세요.",
    "answer": "M16, 독수리성운"
  },
  {
    "id": 246,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007은하수를 순 우리나라 말로 어떻게 적을까요?",
    "answer": "미리내"
  },
  {
    "id": 247,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007은하수는 우리나라 신화에서 ○○와 ○○가 서로 만나지 못하도록 옥황상제가 둘 사이에 놓은 강이라고 전해집니다. ○○에 들어갈 이 두 사람의 이름을 적어주세요.",
    "answer": "견우, 직녀"
  },
  {
    "id": 248,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007견우와 직녀가 만나는 날은 음력으로 언제일까요?",
    "answer": "7월 7일"
  },
  {
    "id": 249,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007우리나라에서 은하수는 이 동물이 사는 강이라고 전해집니다. 이 동물은 무엇일까요?",
    "answer": "용"
  },
  {
    "id": 250,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007인도에서 은하수는 비슈누 신의 발에서 흘러나온 물이라고 생각했습니다. 신은 세상의 더러움을 씻어내기 위해 은하수를 땅에도 흐르게 해주셨습니다. 이 땅에 흐르는 은하수는 무엇일까요?",
    "answer": "갠지스강"
  },
  {
    "id": 251,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007바이킹 전사들은 용맹하게 싸우다 죽은 전사들이 은하수를 타고 올라가 ○○○에 도달한다고 믿었습니다. 전사들의 천국으로 알려진 이 ○○○에 들어갈 단어를 적어주세요.",
    "answer": "발할라"
  },
  {
    "id": 252,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007은하수를 처음으로 망원경으로 관찰하여, 은하수가 무수히 많은 별로 이루어져 있다는 것을 처음으로 안 과학자의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "갈릴레오 갈릴레이"
  },
  {
    "id": 253,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007우리은하에서 평평하고 납작한 부분을 무엇이라고 부를까요?",
    "answer": "은하 원반"
  },
  {
    "id": 254,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007우리은하의 중심에는 막대처럼 길쭉한 은하핵이 있습니다. 이 은하핵을 엑스선 망원경으로 관측하니 은하핵의 중심에 이것이 있다는 것을 천문학자들이 밝혀냈는데요. 매우 강력한 중력을 가지는 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "블랙홀"
  },
  {
    "id": 255,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "최초로 우리은하의 모습을 생각한 사람은 누구일까요? 성과 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "윌리엄 허셜"
  },
  {
    "id": 256,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007우리은하 원반에는 다양한 나선팔이 있습니다. 그중 태양계가 포함된 나선팔의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "오리온 팔"
  },
  {
    "id": 257,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007우리은하 중심에 있는 블랙홀의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "궁수자리 A*"
  },
  {
    "id": 258,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007우리은하의 원반 두께는 은하의 지름이나 은하핵의 크기에 비해 얇은 것으로 알려져 있습니다. 이 원반의 두께는 약 몇 광년일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "1,000"
  },
  {
    "id": 259,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007우리은하 원반을 은하 북극 방향에서 내려다본다면, 어떤 방향으로 회전하고 있을까요?",
    "answer": "시계 방향"
  },
  {
    "id": 260,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "태양은 은하 중심으로부터 몇 광년 떨어져 있을까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "26,000"
  },
  {
    "id": 261,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007은하의 평균 회전 속도가 초속 210km일 때, 태양이 우리은하를 한 바퀴 도는 데 걸리는 시간은 몇 년일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "240,000,000"
  },
  {
    "id": 262,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007우리은하 은하핵은 어떤 별자리 부근에서 가장 잘 보일까요? ‘○○○ 자리’라고 적어주세요.",
    "answer": "궁수자리"
  },
  {
    "id": 263,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007견우와 직녀가 만나는 날 자정에 남중하는 별자리는 무엇일까요? ‘○○○ 자리’라고 적어주세요.",
    "answer": "염소자리"
  },
  {
    "id": 264,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007우리은하에는 눈으로 보이지 않는 ‘이것’이 매우 풍부한 것으로 알려져 있습니다. 우리은하의 90%, 우주의 27%를 차지하고 있지만, 빛을 뿜어내지 않고 중력으로만 영향을 끼치는 수수께끼의 물질이자, 아직 정체가 밝혀지지 않은 ‘이것’은 무엇일까요?",
    "answer": "암흑 물질"
  },
  {
    "id": 265,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007태양이 우주의 중심이 아님을 밝혀낸 사람은 누구일까요? 성과 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "할로 섀플리"
  },
  {
    "id": 266,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "\u0007섀플리는 우리은하에 있는 이것의 위치를 이용해 우리은하의 중심 방향을 파악했습니다. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "구상성단"
  },
  {
    "id": 267,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "\u0007우리은하의 구조 중 빛나지 않고 어두우며 공처럼 생긴 구역은 무엇일까요?",
    "answer": "헤일로"
  },
  {
    "id": 268,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "\u0007메시에는 밤하늘에서 은하와 같은 심원 천체들에 번호를 매겼습니다. 그런데 실수로 우리은하의 나선팔 일부를 성단으로 착각하여 목록에 포함했습니다. 이 천체의 메시에 번호는 무엇일까요? ‘M○○’으로 적어주세요.",
    "answer": "M24"
  },
  {
    "id": 269,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "\u0007허셜은 하늘을 여러 구역으로 나누고, 각 구역의 별을 세어 어느 방향에 별이 많은지를 분석해 우리은하의 모습을 그려 보았습니다. 최초로 우리은하의 모습을 생각해 보았다는 것에 의미가 있는데요. 허셜은 하늘을 총 몇 개의 구역으로 나누었을까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "683"
  },
  {
    "id": 270,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "\u0007우리은하는 은하의 형태상 어느 은하에 속할까요?",
    "answer": "막대나선은하"
  },
  {
    "id": 271,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007우리은하의 나선팔은 휘감겨 들어가거나 풀어지지 않고 오랫동안 안정적인 구조를 유지하고 있습니다. 그러나 은하 중심에 가까운 물질이 은하 바깥쪽에 있는 물질보다 빠르게 돌기 때문에 회전하는 것만으로도 점점 더 나선팔이 빽빽하게 감기게 됩니다. 두 천문학자인 치아치아오 린과 프랭크 슈(Frank Shu)는 교통 체증을 예시로 들며 나선팔을 고정된 물질이 아닌 일시적으로 밀도가 높아지는 현상으로 보고 이 이론을 발표하였습니다. 현재까지 나선팔이 유지되는 것을 가장 잘 설명하는 것으로 알려진 이 이론의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "밀도파 이론"
  },
  {
    "id": 272,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007우리은하 원반에는 여러 개의 나선팔이 있습니다. 그중 크게 2개의 큰 팔이 휘감고 있는데요. 이 나선팔의 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "방패-센타우루스팔, 페르세우스팔"
  },
  {
    "id": 273,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007섀플리가 살던 시대에는 구상성단이 약 ○○개 알려져 있었습니다. 현재는 우리은하 안에 ○○개가 넘는 구상성단이 발견되었습니다. 순서대로 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "90, 150"
  },
  {
    "id": 274,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007전파망원경으로 은하 구조, 암흑물질, 나선팔, 가스 분포 등을 연구할 때 반드시 사용되는 기본 신호입니다. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "중성수소 21cm 방출선"
  },
  {
    "id": 275,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007나선은하의 원반은 보통 얇은 판처럼 평평해야 할 것 같지만, 실제로는 양쪽 끝이 위아래로 휘어져 ‘S자 모양’을 보입니다. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "원반의 비틀림"
  },
  {
    "id": 276,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007우리은하의 형태, 나선팔 구조, 별의 거리와 속도 지도까지 알아낸 별 지도 제작 위성이라고 불리는 이 우주망원경은 무엇일까요?",
    "answer": "가이아 우주망원경"
  },
  {
    "id": 277,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007우리은하는 하나의 고체처럼 통째로 도는 것이 아니라 안쪽은 빨리, 바깥은 느리게 돌고 있습니다. 이런 회전은 무엇일까요?",
    "answer": "차등회전"
  },
  {
    "id": 278,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007우리은하 중심부에 있으며 반경이 1000파섹 정도로 나이 많은 별들이 많은 둥근 구조입니다. 은하 중심의 전체적인 별이 있는 이곳은 무엇일까요? 영어로는 Bulge라고 합니다.",
    "answer": "팽대부"
  },
  {
    "id": 279,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007우리은하 중심부에 있는 블랙홀을 촬영한 전파망원경 프로젝트로 전 세계 여러 전파망원경을 하나로 연결하여 지구 크기의 망원경처럼 만든 거대 프로젝트입니다. 이 프로젝트의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "사건의 지평선 망원경 프로젝트"
  },
  {
    "id": 280,
    "course": "체험",
    "month": 8,
    "topic": "은하수",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007섀플리는 구상성단 내에 있는 이 별을 이용하여 구상성단까지의 거리를 재었다고 합니다. 이 별의 이름과 거리 측정법의 이름은 무엇일까요? 순서대로 적어주세요.",
    "answer": "RR Lyrae 변광성, 표준촛불 거리 측정법"
  },
  {
    "id": 281,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "달에는 운석 충돌로 만들어진 충돌 구멍이 있습니다. 이 충돌 구덩이를 뭐라고 부를까요?",
    "answer": "크레이터"
  },
  {
    "id": 282,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007냉전 시기 소련과 미국의 우주개발 경쟁이 활발했습니다. 소련과 미국 중 최초로 유인 달 착륙에 성공한 나라는 어디일까요?",
    "answer": "미국"
  },
  {
    "id": 283,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "달 표면에 최초로 발을 디딘 사람은 누구일까요? 성과 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "닐 암스트롱"
  },
  {
    "id": 284,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "로마 신화에서 달의 신 이름이자, 달의 라틴어는 무엇일까요?",
    "answer": "루나"
  },
  {
    "id": 285,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "달에 착륙한 첫 번째 유인 탐사선의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "아폴로 11호"
  },
  {
    "id": 286,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "미국과 소련의 우주개발 경쟁에서 소련의 달 탐사계획의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "루나 계획"
  },
  {
    "id": 287,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "최초로 달에 충돌한 탐사선의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "루나 2호"
  },
  {
    "id": 288,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "아폴로 계획이 마지막으로 시행되었던 연도를 적어주세요.",
    "answer": "1972년"
  },
  {
    "id": 289,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "아폴로 계획에 사용되었던 로켓의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "새턴 5호"
  },
  {
    "id": 290,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "루나 17호에 달 탐사로봇을 실었습니다. 이 탐사로봇의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "루노호트"
  },
  {
    "id": 291,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007아폴로 11호 선원 중 달 표면에 착륙하지 않고 사령선에 남아있던 조종사의 이름은 무엇일까요? 성과 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "마이클 콜린스"
  },
  {
    "id": 292,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007달 지도를 제작하며 ‘고요의 바다’, ‘풍요의 바다’라는 이름을 지은 사람은 누구일까요? 성과 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "조반니 바티스타 리치올리"
  },
  {
    "id": 293,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u00072003년 3월 1일 정식 시작된 21세기 중국의 달 탐사계획의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "창어 계획"
  },
  {
    "id": 294,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007아폴로 11호 선원들이 달에 설치한 ‘레이저 반사경’은 어떤 목적을 위해 설치했는지 적어주세요.",
    "answer": "달까지의 거리 측정"
  },
  {
    "id": 295,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "아폴로 11호가 지구에 돌아왔을 당시 미국의 대통령 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "리처드 닉슨"
  },
  {
    "id": 296,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007아폴로 계획은 몇 호부터 몇 호까지 사람이 탑승해 유인 비행을 했을까요? ‘○호에서 ○호까지’라고 적어주세요.",
    "answer": "7호에서 17호까지"
  },
  {
    "id": 297,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "달의 낮과 밤 온도를 ‘약 도(℃)’로 순서대로 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "120, -180"
  },
  {
    "id": 298,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007한국이 독자적으로 개발한 달 탐사선인 KPLO는 2022년 8월 5일에 발사했습니다. 이 탐사선의 한글 이름을 적어주세요.",
    "answer": "다누리"
  },
  {
    "id": 299,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007아폴로 계획은 11호부터 17호까지 달에 착륙을 시도했습니다. 지금까지 전 세계에서 몇 명의 사람이 달을 밟았을까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "12"
  },
  {
    "id": 300,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "아폴로 11호의 달 착륙선 이름은 무엇일까요? 영문명을 적어주세요.",
    "answer": "이글호"
  },
  {
    "id": 301,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "\u0007월면차를 사용한 아폴로 달 탐사선은 몇 호와 몇 호인가요? 모두 적어주세요.",
    "answer": "15호, 16호, 17호"
  },
  {
    "id": 302,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "\u0007지구 바깥의 천체를 최초로 탐사한 유인 우주선으로 아폴로 계획 중 2번째 유인 임무였으며, 새턴 5호 로켓으로 사람을 쏘아 올린 최초의 임무입니다. 이것은 아폴로 몇 호 인가요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "8"
  },
  {
    "id": 303,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "\u0007아폴로 7호는 1968년 10월 11일에 이 로켓으로 발사된 아폴로 계획 최초의 유인 우주선입니다. 이 로켓의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "새턴 IB"
  },
  {
    "id": 304,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "\u0007루나 계획은 1959년부터 1976년까지 진행된 소련의 무인 달 탐사계획입니다. 총 ○○회의 발사가 시도되었으며 이 중에 ○○개가 성공했습니다. ○○에 들어갈 숫자를 순서대로 적어주세요.",
    "answer": "24, 15"
  },
  {
    "id": 305,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "\u0007인도가 달 탐사를 위해 진행 중인 우주 계획의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "찬드라얀 계획"
  },
  {
    "id": 306,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007대한민국의 달 탐사선 다누리는 연료의 절감을 위해 낮은 저에너지 전이 방식의 궤도를 사용했습니다. 이 궤도는 무엇일까요?",
    "answer": "달 궤도 전이 방식"
  },
  {
    "id": 307,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007아폴로 계획의 목표 중 하나에는 ‘달 토양 표본 수집’이 있습니다. 아폴로 11호에서 가지고 온 월면토를 구성하는 물질 중 가장 많은 두 물질의 한글 이름과 ‘약 %’를 모두 적어주세요.",
    "answer": "이산화규소 약 47.3%, 산화알루미늄 약 15.3%"
  },
  {
    "id": 308,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007유인 우주선은 지구로 귀환 시 약 3,000도의 고온을 버텨야 우주인을 보호할 수 있습니다. 아르테미스 미션에 사용된 오리온 우주선의 방열판 소재는 무엇일까요? 영어로 적어주세요.",
    "answer": "AVCOAT"
  },
  {
    "id": 309,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u000721세기 유인 달 탐사계획은 ‘아르테미스 계획’입니다. 아르테미스 계획에서 사용하는 로켓의 이름과 우주선의 이름은 무엇일까요? 순서대로 적어주세요.",
    "answer": "SLS로켓, 오리온"
  },
  {
    "id": 310,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007아폴로 13호에 탑승한 우주인 3명의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "제임스 러벨, 존(잭) 스위거트, 프레드 헤이스"
  },
  {
    "id": 311,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "지구의 탈출속도와 달의 탈출속도(km/s)를 다 적어주세요.",
    "answer": "지구 11.2 km/s, 달 : 2.38 km/s"
  },
  {
    "id": 312,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u00071959년 1월, 인류 최초로 달 근처(달의 주변 공간)에 도달한 탐사선과, 같은 해 10월에 달의 뒷면을 최초로 촬영한 탐사선의 이름은 무엇일까요? 순서대로 적어주세요.",
    "answer": "루나 1호, 루나 3호"
  },
  {
    "id": 313,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007아폴로 1호는 미국의 달 탐사 프로그램 아폴로 계획 중 첫 번째 유인 임무였지만, 발사 전에 발생한 비극적인 화재 사고로 우주비행사 3명이 모두 사망했습니다. 이 우주비행사의 성과 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "거스 그리섬, 에드워드 화이트, 로저 채피"
  },
  {
    "id": 314,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007미국과 소련은 1975년 7월에 우주선이 공동으로 비행한 최초의 우주 계획을 시행하였습니다. 미국의 아폴로 우주선을 사용한 마지막 비행인 이 계획의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "아폴로-소유즈 시험 계획"
  },
  {
    "id": 315,
    "course": "체험",
    "month": 9,
    "topic": "달 탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007아르테미스 계획은 미국 항공우주국(NASA)이 주도해 여러 나라가 협력해 인류를 다시 달에 보내고, 궁극적으로 화성까지 가기 위한 차세대 유인 우주탐사 프로그램입니다. 이중 아르테미스 II는 첫 유인 달 궤도 비행 임무인데요. 여기에 탑승할 4명의 우주인의 성과 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "리드 와이즈먼, 빅터 글로버(글러버), 크리스티나 코크, 제레미 한센"
  },
  {
    "id": 316,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "서양 별자리의 기원이 되는 곳은 어디일까요?",
    "answer": "바빌로니아"
  },
  {
    "id": 317,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "밤하늘에서 보이는 별 중 가장 가까운 별은 무엇일까요?",
    "answer": "프록시마"
  },
  {
    "id": 318,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "오늘날에는 총 몇 개의 별자리를 사용할까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "88"
  },
  {
    "id": 319,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "가을철 별자리를 찾는 길라잡이 모습은 무엇일까요?",
    "answer": "가을철 사각형"
  },
  {
    "id": 320,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007에티오피아 왕국의 공주이며 포세이돈이 보낸 괴물 고래에 의해 죽을 뻔한 별자리는 무엇일까요? ‘○○○ 자리’라고 적어주세요.",
    "answer": "안드로메다자리"
  },
  {
    "id": 321,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "프톨레마이오스가 만든 서양 별자리 책 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "알마게스트"
  },
  {
    "id": 322,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "1395년 류방택, 권근 등이 만든 우리나라 별자리 지도 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "천상열차분야지도"
  },
  {
    "id": 323,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "가을철 사각형의 별 중 유일하게 안드로메다자리에 있는 별 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "알페라츠"
  },
  {
    "id": 324,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "88개의 별자리를 확정한 국제천문연맹의 영어 약자는 무엇일까요?",
    "answer": "IAU"
  },
  {
    "id": 325,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "남반구 별자리를 추가한 사람은 누구일까요?",
    "answer": "라카유"
  },
  {
    "id": 326,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007서양 별자리의 기원으로 알려진 알마게스트라는 책이 있습니다. 이 책은 프톨레마이오스가 집필했습니다. 이 책에 실린 별자리는 총 몇 개 있을까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "48"
  },
  {
    "id": 327,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007국보 천상열차분야지도는 우리나라에서 사용하던 별자리들이 그려져 있는 ‘석각천문도’입니다. 이 지도에는 총 1,476개의 별과 295개의 별자리 그리고 적도, 황도, 은하수 등이 기록되어 있습니다. 조선 태조 때 천상열차분야지도를 만든 천문학자는 누구일까요?",
    "answer": "류방택"
  },
  {
    "id": 328,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007지구에서 가장 가까운 별은 태양, 두 번째로 가까운 별은 프록시마입니다. 그럼, 프록시마까지 가는 건 지구와 태양 사이를 몇 번 왕복하는 것과 비슷할까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "140,000"
  },
  {
    "id": 329,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007가을철 밤하늘엔 다양한 천체들이 있습니다. 안드로메다자리엔 M31 안드로메다은하, 페르세우스자리엔 NGC 869, 884 이중 성단이 있습니다. 페가수스자리에는 어떤 천체가 있을까요? 메시에 목록과 이름을 모두 적어주세요. 메시에 목록은 ‘M○○’으로 적어주세요.",
    "answer": "M15, 페가수스자리 구상성단"
  },
  {
    "id": 330,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007가을철 별자리 중 카시오페이아자리가 있습니다. 카시오페이아는 카프, 나비, 쉐다르, 루크바, 세긴 이렇게 5개의 별로 이루어져 있는데요. 이 중 지구와 가장 멀리 떨어진 별은 무엇일까요?",
    "answer": "나비"
  },
  {
    "id": 331,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007삼각형자리에 있는 은하로 국부 은하군에서 안드로메다은하-우리은하 다음으로 3번째로 큰 은하입니다. 이은하의 메시에 목록과 이름을 적어주세요. 메시에 목록은 ‘M○○’으로 적어주세요.",
    "answer": "M33, 삼각형자리 은하"
  },
  {
    "id": 332,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007예전엔 나라별로 별자리가 달라 나라별로 이야기하는 별자리가 다 달랐습니다. 이를 국제천문연맹(IAU)에서 황도 12궁을 비롯해 북반구 28개, 남반구 48개, 총 88개의 별자리를 정하게 되었는데요. 국제천문연맹에서 별자리를 정한 연도는 언제일까요?",
    "answer": "1928년"
  },
  {
    "id": 333,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007예전엔 나라별로 별자리가 달라 나라별로 이야기하는 별자리가 다 달랐습니다. 이를 국제천문연맹(IAU)에서 황도 12궁을 비롯해 북반구 28개, 남반구 48개, 총 88개의 별자리를 정하게 되었는데요. 국제천문연맹에서 별자리를 정한 연도는 언제일까요? ↸ 정답 : 1928년 8.\u0007 별의 거리를 km로 표기하면 숫자가 너무 커져 불편합니다. 그래서 천문학자들은 빛이 1년 동안 가는 거리를 1광년으로 줄여서 표기하고 있습니다. 그럼 1광년은 약 몇 km일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "1,000,000,000,000"
  },
  {
    "id": 334,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007서양 별자리의 기원 중 프톨레마이오스가 집필한 알마게스트에 나온 별자리들은 지금도 사용되는 별자리들이 대부분입니다. 알마게스트에 있는 별자리 중 크기가 너무 커 몇 가지 별자리로 나누어진 별자리가 있습니다. 이 별자리는 무엇일까요? ‘○○○ 자리’라고 적어주세요.",
    "answer": "아르고자리"
  },
  {
    "id": 335,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007서양 별자리의 기원 중 프톨레마이오스가 집필한 알마게스트에 나온 별자리들은 지금도 사용되는 별자리들이 대부분입니다. 알마게스트에 있는 별자리 중 크기가 너무 커 몇 가지 별자리로 나누어진 별자리가 있습니다. 이 별자리는 무엇일까요? ‘○○○ 자리’라고 적어주세요. ↸ 정답 : 아르고자리 10.\u0007 우리은하의 이웃 은하인 안드로메다은하는 어두운 곳에서는 맨눈으로도 볼 수 있는 은하입니다. 이 은하는 지구에서 약 몇 광년 떨어져 있나요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "2,500,000"
  },
  {
    "id": 336,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "\u0007가을철 밤하늘에서 볼 수 있는 별자리 중 하나로 고대 그리스에서 ‘델타’라고 불렸던 작은 별자리의 이름은 무엇일까요? ‘○○○ 자리’라고 적어주세요.",
    "answer": "삼각형자리"
  },
  {
    "id": 337,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "\u0007지구에서 태양 빼고 밤하늘에서 가장 가까운 별이 위치한 별자리와 별의 이름을 적어주세요. 별자리는 ‘○○○ 자리’라고 적어주세요.",
    "answer": "센타우루스자리, 프록시마"
  },
  {
    "id": 338,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "\u00072022년 제임스 웹 망원경이 관측한 에렌델은 지금까지 인간이 발견한 별(또는 성단) 중 가장 멀리 있다고 추측됩니다. 129억 광년 떨어져 있다고 추정되는 에렌델은 어떤 별자리에 있는 별(또는 성단)일까요? ‘○○○ 자리’라고 적어주세요.",
    "answer": "고래자리"
  },
  {
    "id": 339,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "\u0007카시오페이아자리에 있는 산개성단으로 망원경으로 보면 올빼미 모양, 잠자리 모양처럼 보여서 올빼미 성단, 잠자리 성단, ET 성단이라고 부릅니다. 이 성단의 NGC 번호를 ‘NGC ○○○’으로 적어주세요.",
    "answer": "NGC 457"
  },
  {
    "id": 340,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "\u0007우주 나이에 거의 가까운 나이인 130억 년이나 된 성단입니다. 페가수스자리에 있는 이 구상성단의 이름은 무엇일까요? 메시에 번호 ‘M○○’으로 적어주세요.",
    "answer": "M15"
  },
  {
    "id": 341,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007기원 후 6세기 고구려 고분 벽화 중 별자리를 그린 천문도는 어느 고분에 있을까요? 어린이천문대 체험 교재에 나와 있는 고분 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "장천 1호분, 덕흥리 1,2호분, 각저총"
  },
  {
    "id": 342,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007천상열차분야지도에 표시된 별자리들은 위치에 따라 여러 구역으로 나누어 표시되어 있습니다. 동양 천문학에서 사용하는 별자리 체계의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "3원 28수"
  },
  {
    "id": 343,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007국제천문연맹이 인정한 88개의 별자리 중 폴란드의 천문학자 헤벨리우스가 만든 별자리 7개가 포함되어 있습니다. 보기에 적힌 4개 별자리 이외에 3개의 별자리를 ‘○○○ 자리’라고 적어주세요. 보기 : 작은사자자리, 사냥개자리, 여우자리, 도마뱀자리",
    "answer": "육분의자리, 방패자리, 살쾡이자리"
  },
  {
    "id": 344,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007가을철 사각형을 이루는 4개의 별 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "알페라츠, 알게니브, 쉐아트, 마르카브"
  },
  {
    "id": 345,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007카시오페이아자리를 이루는 5개의 별 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "카프, 쉐다르, 나비, 루크바, 세긴"
  },
  {
    "id": 346,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007우리은하와 안드로메다은하는 서로 접근 중입니다. 약 40~50억 년 후 두 은하는 충돌한다고 하는데요. 이 두 은하가 충돌해서 합쳐지면 불리는 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "밀코메다"
  },
  {
    "id": 347,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007우리나라 청동기시대 고조선에 만들어진 고인돌의 덮개돌에는 여러 개의 고대 동양 별자리가 새겨져 있습니다. 이 동양 별자리는 ○○○과 ○○○이 새겨져 있는데요. ○○○에 들어갈 고대 동양 별자리(현재는 성군으로 분류)를 모두 적어주세요.",
    "answer": "북두칠성, 남두육성"
  },
  {
    "id": 348,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007우리나라 청동기시대 고조선에 만들어진 고인돌의 덮개돌에는 여러 개의 고대 동양 별자리가 새겨져 있습니다. 이 동양 별자리는 ○○○과 ○○○이 새겨져 있는데요. ○○○에 들어갈 고대 동양 별자리(현재는 성군으로 분류)를 모두 적어주세요. ↸ 정답 : 북두칠성, 남두육성 8.\u0007 페르세우스자리에 있는 악마의 별이라고 불리는 알골이라는 변광성이 있습니다. 매우 유명한 변광성인데요. 이 알골별은 어떤 종류의 변광성일까요?",
    "answer": "식변광성"
  },
  {
    "id": 349,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007물고기자리는 가을철 별자리이면서 황도12궁 중 하나입니다. 물고기자리는 그리스로마 신화에 나오는 2명의 신이 거대 괴물 티폰족에게서 도망가기 위해 물고기로 변한 모습인데요. 이 주인공의 이름은 무엇일까요? 그리스-로마 신화에 나오는 이름으로 적어주세요.",
    "answer": "아프로디테, 에로스"
  },
  {
    "id": 350,
    "course": "체험",
    "month": 10,
    "topic": "가을철 별자리와 별의 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007양자리에는 분광형 A형의 푸른색을 띠는 흰색의 아름다운 이중성이 있습니다. 이 이중성의 이름을 적어주세요.",
    "answer": "메사르심"
  },
  {
    "id": 351,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007지구 역사상 가장 강력했던 생명체 중 하나로 평가받지만, 약 6,600만 년 전 멸종하였으며 크기가 수~수십m에 이르는 이 생명체는 무엇일까요?",
    "answer": "공룡"
  },
  {
    "id": 352,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007공룡의 멸종 시기 떨어진 소행성 크레이터는 이 나라의 앞 바다에서 발견되었는데요. 타코, 솜브레로가 연상되는 이 나라는 어느 나라일까요?",
    "answer": "멕시코"
  },
  {
    "id": 353,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007‘무시무시한 도마뱀’이라는 뜻으로 이 생명체의 뼈를 복원한 오언이라는 영국의 과학자가 지었으며, 악동뮤지션의 대표곡 중 한 곡의 제목이기도 한 이 단어는 무엇일까요? 영어로 적어주세요.",
    "answer": "dinosaur"
  },
  {
    "id": 354,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007지구 과거를 연구하는 중요한 증거로, 지구에 살았던 생명체의 흔적을 말합니다. 오래된 지층의 내부에 있는 생명체의 시체 또는 생명체의 발자국이나 신체의 일부 등도 모두 이것으로 볼 수 있는데요. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "화석"
  },
  {
    "id": 355,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007공룡을 모티브로 한 캐릭터는 매우 많은데요. 애니메이션 (뽀롱뽀롱 뽀로로)에도 공룡 캐릭터가 등장합니다. 뽀로로와 함께 사는 이 공룡 캐릭터의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "크롱"
  },
  {
    "id": 356,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "행성 내부의 뜨거운 마그마가 땅 밖으로 나오면서 용암이 쌓여 만들어진 지형을 뭐라고 부를까요?",
    "answer": "화산"
  },
  {
    "id": 357,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007우주에 날아다니는 돌과의 충돌 흔적으로, 달에서 많이 발견된다는 이 구덩이 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "크레이터"
  },
  {
    "id": 358,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007이 공룡은 중생대에 살던 공룡으로 파충류이지만 깃털의 흔적이 발견되었습니다. 과학자들 사이에서는 파충류에서 조류로 진화하는 중간 과정에 있는 공룡으로 여겨지는 이 공룡은 무엇일까요?",
    "answer": "시조새"
  },
  {
    "id": 359,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007이 공룡은 쥐라기 시대에 살았던 공룡입니다. 등에 칼같이 생긴 골판이 여럿 있고, 꼬리에 날카로운 가시가 있는 공룡 중에서 가장 크고 유명한 공룡인데요. 속명의 뜻이 ‘지붕 도마뱀’인 이 공룡의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "스테고사우루스"
  },
  {
    "id": 360,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007공룡 멸종 원인으로 가장 유력한 원인은 소행성 충돌입니다. 6천6백만 년 전 멕시코 유카탄반도에 지름 180km짜리 크레이터가 생겼는데요. ‘이 지역’은 어디일까요?",
    "answer": "칙술루브"
  },
  {
    "id": 361,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007지구보다 우주에 많은 희귀한 종류의 원소입니다. 공룡이 멸종한 시기의 점토층에서 매우 높은 농도로 발견되면서 공룡을 멸종시킨 원인이 소행성일 것으로 생각하게 되었습니다. 이 원소는 무엇일까요?",
    "answer": "이리듐"
  },
  {
    "id": 362,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007공룡을 멸종시켰던 종류의 천체들을 과학자들이 부르는 단어로 지구에 가깝게 있는 천체(태양계에서 근일점이 1.3au 미만인 천체)입니다. 과학자들이 주의 깊게 살펴보고 있는 이 천체는 무엇일까요?",
    "answer": "근지구천체"
  },
  {
    "id": 363,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007공룡의 멸종 원인을 찾던 과학자들이 소행성 충돌을 주장하며 그 증거인 크레이터를 찾으려 했습니다. 하지만 크레이터는 찾기가 매우 어려웠고 시간이 많이 지난 후에서야 발견됩니다. 크레이터가 뒤늦게 발견된 이유가 무엇이었을까요?",
    "answer": "바다에 잠겨서"
  },
  {
    "id": 364,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007아기 공룡 둘리의 노래 가사 속에서 둘리가 원래 살던 시간대는 1억년 전이라고 나오는데요. 중생대 시기 중 1억 년 전은 어떤 시기일까요?",
    "answer": "백악기"
  },
  {
    "id": 365,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007이 소행성은 근지구천체 중 2번째로 큰 소행성입니다. 2,000년에는 니어 슈메이커 탐사선이 직접 방문하여 이 소행성의 구성 물질을 알아내기도 했는데요. 그리스로마 신화에서 사랑의 신 큐피드의 또 다른 이름과 같은 이 소행성의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "에로스"
  },
  {
    "id": 366,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u00071980년 노벨 물리학상을 받은 알바레즈는 이탈리아의 구비오 지역에서 공룡이 멸종한 시기에 생성된 ‘이곳’에서 많이 발견되는 이리듐 성분을 발견하고, 공룡 멸종의 원인으로 소행성 충돌을 주장합니다. 여기서 ‘이곳’은 흙, 모래, 돌 등과 같은 퇴적물이 층층이 쌓인 후 굳어져 만들어지는데요. 과거 그 지역의 기후나 지형, 살았던 생물의 화석까지 발견되는 곳은 무엇일까요?",
    "answer": "지층"
  },
  {
    "id": 367,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007이 사람은 영국의 생물학자입니다. 당시 명성 높은 프랑스의 해부학자였던 조르주 퀴비에의 제자가 될 정도로 천재성을 인정받았으며, 고생물 및 화석 연구로 서른 초반이란 나이에 영국 왕립대학교 교수가 되기도 하였는데요. 20년 간의 노력 끝에 영국 자연박물관 설립에도 큰 공헌을 한 것으로 알려져 있습니다. 공룡이라는 이름을 처음 만들어 사용한 생물학자인 이 사람의 이름은 무엇일까요? 성과 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "리차드 오언"
  },
  {
    "id": 368,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u00072013년 2월 15일 러시아의 이 지역에 운석이 떨어졌습니다. 충돌로 약 1,200명의 사람이 다쳤고, 2014년 소치 동계 올림픽 금메달 수상자에게 부상으로 주어졌습니다. 이 소행성 충돌이 일어난 지역의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "첼랴빈스크"
  },
  {
    "id": 369,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007약 6,600만 년 전 대멸종의 시기에 생긴 것으로 추정되는 지층의 경계로 공룡의 화석 발견 또한 이 경계의 전후로 발견이 된다고 합니다. 지질학적 표지로 여겨지는 이 경계는 지구 역사상 다섯 번째 대멸종의 해당하는 시기의 경계입니다. 이 경계의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "K-Pg 경계"
  },
  {
    "id": 370,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007공룡이 어느 한순간에 사라진 대멸종의 시기가 있습니다. 백악기 말인데요. 지금으로부터 약 몇 년 전인가요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "66,000,000"
  },
  {
    "id": 371,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "\u00072011년 한국의 보성지방에서 발견된 공룡으로 우리나라 최초로 공식 명명된 공룡은 무엇일까요?",
    "answer": "코리아노사우루스"
  },
  {
    "id": 372,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "\u0007미국 애리조나 사막에 있는 크레이터로 지름이 약 1.2km 이고 약 5만 년 전에 생성된 이 크레이터의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "베링거 크레이터"
  },
  {
    "id": 373,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "\u00071980년 노벨 물리학상을 받은 알바레즈는 이탈리아의 이 지역에서 공룡이 멸종한 시기에 생성된 이상한 점토층을 발견했습니다. 이 지역은 어디일까요?",
    "answer": "구비오"
  },
  {
    "id": 374,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "\u0007두꺼운 머리를 가진 도마뱀이라는 뜻을 가진 공룡입니다. 백악기 후기에 살았으며 모든 공룡 중 가장 두꺼운 머리 통으로 유명합니다. 이 공룡의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "파키케팔로사우루스"
  },
  {
    "id": 375,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "\u0007세 개의 뿔을 가진 얼굴이라는 뜻을 가진 공룡입니다. 백악기 후기에 살았으며 눈 위에 2개, 코 위에 1개의 뿔을 가지고 있습니다. 이 공룡의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "트리케라톱스"
  },
  {
    "id": 376,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "2025년 10월 기준으로 인류는 근지구천체 몇 개를 감시하고 있을까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "39,591"
  },
  {
    "id": 377,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007인류는 소행성 충돌을 피하기 위한 대비책으로 다양한 아이디어를 떠올리고 있습니다. 그중 소행성에 충돌하여 궤도를 바꾸자는 아이디어도 있는데요. 2022년 미국 항공우주국(NASA)은 근지구천체 디디모스를 도는 위성 디모르포스에 우주선을 충돌시켜 궤도를 변경하는 실험을 진행했다고 합니다. 500년 전 영국 병사들이 화살촉을 과녁에 맞힌 것에서 시작된 스포츠의 이름과 같은 이 미션은 무엇일까요?",
    "answer": "다트"
  },
  {
    "id": 378,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007우리나라에 있는 크레이터입니다. 경상남도 합천군에 있으며 지름이 약 4km이고 약 5만 년 전에 생성된 이 크레이터의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "적중-초계분지"
  },
  {
    "id": 379,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007호주에 있는 크레이터입니다. 충돌 당시에는 지름이 약 22km였지만 침식되어 현재는 약 5km 정도의 크기라고 합니다. 약 1억 4천만 년 전에 생성된 이 크레이터의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "고쎄스"
  },
  {
    "id": 380,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007타지키스탄 파미르고원에 있는 크레이터입니다. 지름이 약 52km이고 빅토리아 여왕의 호수라고 불리며 위성 사진에 의해 최근에 발견된 이 크레이터의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "카라쿨"
  },
  {
    "id": 381,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007남아프리카공화국에 있는 크레이터입니다. 지름 약 300km로 지구상에 남아있는 가장 큰 크레이터입니다. 2005년 유네스코 세계유산으로 지정된 이 크레이터의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "브레드포트돔"
  },
  {
    "id": 382,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007캐나다 퀘벡에 있는 크레이터입니다. 지름 약 100km로 퀘벡의 눈이라고 불립니다. 2억 1천만 년 전 지름 5km 소행성이 충돌해서 생긴 이 크레이터의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "마니코건"
  },
  {
    "id": 383,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007캐나다 퀘벡에 있는 크레이터입니다. 지름 약 36km로 3억 년 전 2개의 소행성이 거의 동시에 떨어진 이 크레이터의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "클리어워터"
  },
  {
    "id": 384,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007캐나다 라브라도르에 있는 크레이터입니다. 충돌 당시 지름이 약 28km였지만 침식되어 약 16km입니다. 3천 6백만 년 전 소행성 충돌 시의 온도는 최소 2,370도로 지금까지 기록된 표면온도 중 가장 뜨거웠던 크레이터입니다. 이 크레이터의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "미스타스틴"
  },
  {
    "id": 385,
    "course": "체험",
    "month": 11,
    "topic": "사라진 공룡과 소행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007캐나다 온타리오에 있는 크레이터입니다. 지름 약 250km로 2번째로 큰 크레이터입니다. 18억 5천만 년 전 지름 10km의 소행성이 충돌해서 생긴 크레이터입니다. 현재는 거의 형태를 알 수 없는 이 크레이터의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "서드베리 베이슨"
  },
  {
    "id": 386,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "인도를 찾기 위해 떠났다가 지금의 아메리카대륙을 발견한 이 사람의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "콜럼버스"
  },
  {
    "id": 387,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007큰곰자리에 속한 많은 별 중, 밝게 보이는 7개의 별을 묶어 부르는 말입니다. 국자 모양으로 잘 알려져 있으며 북쪽 하늘에 있는 7개의 별이라는 뜻을 가진 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "북두칠성"
  },
  {
    "id": 388,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007지구는 태양을 중심으로 1바퀴 공전하는 데 얼마나 걸릴까요? ‘○년’으로 적어주세요.",
    "answer": "1년"
  },
  {
    "id": 389,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007“지구는 둥그니까 자꾸 걸어 나가면 온 세상 어린이를 다 만나고 오겠네. 온 세상 어린이가 하하하하 웃으면 그 소리 들리겠네. 달나라까지“ 이 노래는 지구가 둥글기 때문에 걸어 가면 전 세계 모든 사람을 다 만날 수 있을 거라는 내용인데요. 이 노래의 제목은 무엇일까요?",
    "answer": "앞으로"
  },
  {
    "id": 390,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007월식이 일어날 때, 달을 가리는 검은 형체의 정체는 지구의 ○○○입니다. ○○○에 들어갈 단어를 적어주세요.",
    "answer": "그림자"
  },
  {
    "id": 391,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "매일 지구가 하루 한 바퀴 도는 이 운동은 무슨 운동일까요?",
    "answer": "자전"
  },
  {
    "id": 392,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007‘작은곰자리’에 있는 별로 하루 종일 움직이지 않고 제자리에 가만히 있는 북쪽에 있는 이 별의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "북극성"
  },
  {
    "id": 393,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007지구는 둥근 모양임에도 사람들은 밖으로 떨어지지 않습니다. 그 이유는 지구가 가진 이 힘 때문인데요. 이 힘은 무엇일까요?",
    "answer": "중력"
  },
  {
    "id": 394,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007북극성을 찾는 방법 중에서 큰곰자리 외에 다른 별자리를 이용할 수 있습니다. 이 별자리는 무엇일까요? ‘○○○ 자리’라고 적어주세요.",
    "answer": "카시오페이아자리"
  },
  {
    "id": 395,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007그리스로마 신화 속에서 올림푸스의 신들과 티탄 신족 간의 전쟁에서 티탄 신족의 편을 들었다는 이유로 지구를 떠받치는 벌을 받은 인물의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "아틀라스"
  },
  {
    "id": 396,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "북극성은 무슨 별자리에 있을까요? ‘○○○ 자리’라고 적어주세요.",
    "answer": "작은곰자리"
  },
  {
    "id": 397,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007아주 옛날 지구의 모양을 알아낸 방법의 하나로 달에 지구의 그림자가 보이는 모양을 통하여 지구가 둥글다는 사실을 옛 과학자들은 추측했다고 합니다. 수개월 또는 수년 간격으로 볼 수 있는 지구의 그림자가 달을 가렸을 때 일어나는 이 현상의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "월식"
  },
  {
    "id": 398,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007지구가 둥글다는 사실을 알 수 있는 증거 중 하나로 이것 너머로 멀어지는 배의 모습이 있습니다. 국어사전에서는 이것을 물과 하늘이 맞닿아 경계를 이루는 선, 중력의 방향과 직각을 이루는 선이라고 하는데요. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "수평선"
  },
  {
    "id": 399,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007지구는 오대양 육대주로 이루어져 있다고 합니다. 여기서 오대양은 태평양, 대서양, 북극해, 남극해 그리고 이것인데요. 이 바다의 북쪽은 아시아, 서쪽은 아프리카, 동쪽엔 인도네시아와 오스트레일리아가 있고, 이 바다에는 스리랑카와 몰디브가 있습니다. 이 바다의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "인도양"
  },
  {
    "id": 400,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007지구에서 가장 높은 산은 에베레스트산이라고 합니다. 에베레스트산의 높이(m)는 얼마일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "8,848"
  },
  {
    "id": 401,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "최초로 지구 한 바퀴를 도는 데 성공한 원정대를 이끌었던 인물은 누구일까요?",
    "answer": "마젤란"
  },
  {
    "id": 402,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "만약 지구의 자전이 멈추게 된다면, 같은 장소에서 낮의 길이는 약 몇 개월일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "6"
  },
  {
    "id": 403,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007월식은 달이 지구 그림자에 가려지는 현상입니다. 이때 나타나는 지구 그림자 모양을 통해 지구가 둥글다는 사실을 알아냈던 고대 그리스의 철학자는 누구일까요?",
    "answer": "아리스토텔레스"
  },
  {
    "id": 404,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007옛날에 지구를 이 나라를 중심으로 아홉 개의 신성한 산이 동서남북으로 나누어져 있고, 지구 끝에는 용이 산다고 생각했던 나라는 어디일까요?",
    "answer": "중국"
  },
  {
    "id": 405,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007인도에서는 지구를 ○○○라는 뱀 위의 거북이 등 위로 코끼리들이 평평한 지구를 떠받치고 있다고 생각했습니다. ○○○에 들어갈 단어를 적어주세요.",
    "answer": "아난타"
  },
  {
    "id": 406,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "\u0007지구의 자전축은 약 몇 ˚(도) 기울어져 돌고 있나요? 소수점 첫째 자리까지 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "23.4"
  },
  {
    "id": 407,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "\u0007우리나라 서울은 위도가 약 37˚(도)입니다. 서울의 자전 속도는 시속 약 몇 km인가요? 숫자와 단위를 모두 적어주세요.",
    "answer": "1,330 km/h"
  },
  {
    "id": 408,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "\u0007지구가 태양 주위를 도는 궤도 평면을 이것이라고 부릅니다. 이 평면은 무엇일까요?",
    "answer": "황도면"
  },
  {
    "id": 409,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "\u0007북쪽 하늘 별자리 중 용자리에 있는 별의 이름입니다. 약 4,700년 전 북극성이기도 했으며 용자리의 알파별인 이 별의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "투반"
  },
  {
    "id": 410,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "\u0007지구의 자전축은 약 26,000년 주기로 세차운동을 합니다. 과거에는 투반이 북극성이었고, 현재는 폴라리스가 북극성입니다. 먼 미래(약 14,000년 후)에는 거문고자리에서 가장 밝은 이 별이 북극성 위치에 근접하게 되는데요. 이 별의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "베가"
  },
  {
    "id": 411,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007마젤란 원정대가 지구를 한 바퀴 도는 중간에 정작 선장이었던 마젤란은 돌아오지 못했습니다. 마젤란이 죽음을 맞이했던 섬의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "막탄섬"
  },
  {
    "id": 412,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007북극성을 찾을 때는 북두칠성의 1번 별과 2번 별을 이어서 5배 연장하면 북극성을 찾을 수 있습니다. 이 1번 과 2번 별의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "두브헤, 메라크"
  },
  {
    "id": 413,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007지구의 적도기준 자전 속도와 공전 속도는 시속 약 몇 km인지 순서대로 적어주세요. 숫자와 단위를 모두 적어주세요.",
    "answer": "1,670 km/h, 107,000 km/h"
  },
  {
    "id": 414,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007지구는 태양을 공전할 때 원이 아닌 타원으로 돌고 있습니다. 태양과 가까울 때는 빠르게 돌고, 멀 때는 느리게 돕니다. 그러나 같은 시간 동안 쓸어가는 면적은 항상 같은데요. 케플러 제2 법칙이라고 불리는 이 법칙은 무엇일까요?",
    "answer": "면적 속도 일정의 법칙"
  },
  {
    "id": 415,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007지구에 사계절이 생기는 진짜 이유를 적어주세요.",
    "answer": "지구 자전축이 기울어져 있기 때문"
  },
  {
    "id": 416,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007지구는 약 26,000년을 주기로 원뿔 모양으로 아주 느리게 회전하는 세차운동을 하고 있습니다. 왜 이런 현상이 일어날까요?",
    "answer": "태양과 달이 지구의 볼록한 적도 부분을 잡아당기기 때문"
  },
  {
    "id": 417,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007지구의 세차운동 때문에 춘분점의 위치가 천구에서 조금씩 이동하는 것은 무엇일까요?",
    "answer": "분점 세차"
  },
  {
    "id": 418,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007요하네스 헤벨리우스가 만든 북쪽 하늘 별자리입니다. 매우 희미한 별들로 이루어진 이 별자리는 무엇일까요? 모두 적어주세요.",
    "answer": "기린자리, 도마뱀자리"
  },
  {
    "id": 419,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007만약에 지구가 세모라면 수평선 너머에서 다가오는 배는 어떻게 보일까요?",
    "answer": "배의 밑부분부터 보이기"
  },
  {
    "id": 420,
    "course": "체험",
    "month": 12,
    "topic": "우주 속의 지구",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007지구가 둥글다는 증거는 아주 많습니다. 이 중에서 천문현상으로 알 수 있는 증거는 무엇이 있을까요? 2가지만 적어주세요.",
    "answer": "개기월식 때 지구 그림자의 둥근 모양, 위도에 따른 북극성의 고도 변화"
  },
  {
    "id": 421,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007천체들의 밝기를 나타내는 단위에는 '겉보기등급'과 '절대등급'이 있습니다. 겉보기등급과 절대등급이 나뉘는 이유는 별마다 이것이 다르기 때문입니다. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "거리"
  },
  {
    "id": 422,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007고대 그리스의 천문학자 '히파르코스'는 별을 밝기별로 6개의 ‘등성’으로 나누었습니다. 그 중, 가장 어두운 것은 몇 등성일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "6"
  },
  {
    "id": 423,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007별의 밝기를 나타내는 단위 중, 지구에서 바라보았을 때 보이는 별의 밝기를 나타내는 단위는 무엇일까요?",
    "answer": "겉보기등급"
  },
  {
    "id": 424,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "천문학의 거리 단위 중, 빛의 속도로 이동하는데 걸리는 거리를 표현하는 단위는 무엇일까요?",
    "answer": "광년"
  },
  {
    "id": 425,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "별의 밝기를 나타내는 척도로, 별의 밝기를 수치로 표현한 단위는 무엇일까요?",
    "answer": "등급"
  },
  {
    "id": 426,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "2026년 기준, 우리나라 밤하늘에서 볼 수 있는 별 중, 가장 밝게 보이는 별은 무엇일까요?",
    "answer": "시리우스"
  },
  {
    "id": 427,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "별의 밝기를 나타내는 등급에서 한 등급 차이 나는 별은 밝기가 약 몇 배 차이가 날까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "2.5"
  },
  {
    "id": 428,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007별의 실제 밝기를 나타내는 밝기 등급으로, 별이 10pc 거리에 떨어져 있다는 것을 가정한 밝기 단위는 무엇일까요?",
    "answer": "절대등급"
  },
  {
    "id": 429,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007고대 그리스의 천문학자 히파르코스는 별의 밝기에 등수를 매겼습니다. 가장 밝게 잘 보이는 별은 몇 등성일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "1"
  },
  {
    "id": 430,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007지구에서 보이는 별 중, 겉보기등급이 가장 낮은 별은 무엇일까요?",
    "answer": "태양"
  },
  {
    "id": 431,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007작은곰자리에 있는 이 별은 겉보기등급이 2.02, 절대등급이 -3.59입니다. 지구에서 약 432광년 떨어진 이 별의 이름을 적어주세요. 우리나라에서 널리 사용되는 이름으로 적어주세요.",
    "answer": "북극성"
  },
  {
    "id": 432,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007광년보다 큰 거리 단위로 pc(파섹)이 있습니다. 1pc(파섹)은 연주시차가 몇 초일 때 별까지의 거리일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "1"
  },
  {
    "id": 433,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007영국의 천문학자 존 허셜은 별의 밝기를 숫자로 표현할 수 있는 등급으로 나타냈습니다. 그렇다면 1등급과 6등급은 밝기 차이가 약 몇 배일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "100"
  },
  {
    "id": 434,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007스피카의 겉보기등급은 0.97등급이고 아크투루스의 겉보기등급은 –0.05등급입니다. 두 별 중 지구에서 봤을때 더 밝게 보이는 별은 무엇일까요?",
    "answer": "아크투루스"
  },
  {
    "id": 435,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u00071등급의 별과 6등급의 별의 밝기가 100배 차이가 난다는 것을 발표한 영국의 천문학자는 누구일까요?",
    "answer": "존 허셜"
  },
  {
    "id": 436,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007등급은 별의 밝기를 수치로 표현할 수 있는데요. 0등급 별과 6등급 별은 밝기가 약 몇 배 차이 날까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "250"
  },
  {
    "id": 437,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007별의 실제 밝기를 안다면 그 별의 온도, 크기, 나이 등을 알 수 있습니다. 그래서 천문학자들은 별의 실제 밝기인 절대등급에 더 많은 관심을 가지는데요. 그렇다면 절대등급의 거리 기준은 얼마인가요? 파섹으로 숫자와 단위를 모두 적어주세요.",
    "answer": "10pc"
  },
  {
    "id": 438,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007연주시차란 어떤 천체를 바라보았을 때 생기는 위치의 차이입니다. 연주시차가 생기는 이유는 무엇일까요?",
    "answer": "공전"
  },
  {
    "id": 439,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007하나의 물체를 다른 지점에서 보았을 때 나타나는 방향의 차이로, 공전에 따라 별의 위치가 달라지는 것을 뜻합니다. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "시차"
  },
  {
    "id": 440,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007별의 거리를 측정하는 방법의 하나로, 지구의 위치에 따라 별이 움직이는 것처럼 보이는데, 이때 지구와 움직인 별, 태양 사이의 각도를 이것이라고 합니다. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "연주시차"
  },
  {
    "id": 441,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007별의 밝기는 5등급 차이가 100배이며, 4등급 차이는 40배 차이가 납니다. 겉보기등급이 -13등급인 보름달과 겉보기등급 -27등급인 태양의 밝기 차이는 몇 배일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "400,000"
  },
  {
    "id": 442,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007빛이 1년 동안 이동하는 거리 단위를 광년이라고 합니다. 빛이 1초에 약 30만km를 이동한다고 할 때, 3광년은 몇 km인지 숫자만 적어주세요. 10억 km 단위에서 반올림 해주세요.",
    "answer": "28,380,000,000,000"
  },
  {
    "id": 443,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007거리 단위 중 하나인 이것은 주로 태양계 내 또는 다른 별 주위의 거리를 측정하는 데 사용되며 태양부터 지구까지의 거리의 평균을 기반으로 만들어진 거리 단위입니다. 이 거리 단위의 전체 영어를 적어주세요.",
    "answer": "Astronomical Unit"
  },
  {
    "id": 444,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007거리 단위 중 하나인 이것은 빛이 1년 동안 이동한 거리를 표현한 거리 단위를 나타냅니다. 이 거리 단위의 전체 영어를 적어주세요.",
    "answer": "Light year"
  },
  {
    "id": 445,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007베셀의 별로도 불리며 태양을 제외한 최초로 연주시차를 이용하여 측정한 별입니다. 측정 당시의 연주시차는 0.3136‘’로 지구로부터 거리를 알아낸 별의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "백조자리 61"
  },
  {
    "id": 446,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007별의 밝기를 정량적으로 나타내는 방정식은 무엇일까요?",
    "answer": "포그슨 방정식"
  },
  {
    "id": 447,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007남반구 하늘의 센타우루스자리 방향으로, 지구로부터 4.244 광년 떨어져 있는 별로 겉보기등급은 11.13등급, 질량은 태양의 약 1/8배인 별의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "프록시마"
  },
  {
    "id": 448,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007남반구 하늘의 센타우루스자리 방향으로, 지구로부터 4.244 광년 떨어져 있는 별로 겉보기등급은 11.13등급, 질량은 태양의 약 1/8배인 별의 이름은 무엇일까요? ↸ 정답 : 프록시마 8.\u0007 태양의 겉보기등급은 -27등급으로 매우 밝게 빛나고 있지만 절대등급은 4.86으로 실제 밝은 별은 아닙니다. 태양이 다른 별에 비해 밝게 보이는 이유는 지구와 태양이 매우 근접하기 때문입니다. 그렇다면 지구가 2AU만큼 떨어지게 된다면 태양은 현재보다 몇 배 어두워질까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "4"
  },
  {
    "id": 449,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007백조자리 61번 별의 연주시차를 처음으로 구해 별의 거리를 측정한 독일의 천문학자 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "프리드리히 베셀"
  },
  {
    "id": 450,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007별의 밝기의 1등급 차이는 2.5배입니다. 1등급과 3등급의 밝기 차이는 몇 배일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "6.25"
  },
  {
    "id": 451,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "\u0007고대 그리스의 천문학자로 별의 밝기를 6개의 등급으로 나눠 기록한 천문학자의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "히파르코스"
  },
  {
    "id": 452,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "\u0007고대 그리스의 천문학자로 별의 밝기를 6개의 등급으로 나눠 기록한 천문학자의 이름은 무엇일까요? ↸ 정답 : 히파르코스 12.\u0007 \u0007데네브의 겉보기등급은 1.25 등급이고 베텔게우스의 겉보기등급은 0.42 등급입니다. 두 별 중 지구에서 봤을때 더 밝게 보이는 별은 무엇일까요?",
    "answer": "베텔게우스"
  },
  {
    "id": 453,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "\u0007거리가 3배 멀어지면 밝기는 몇 배가 될까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "1/9"
  },
  {
    "id": 454,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "\u0007별의 밝기를 눈으로 보고 밝기에 따라 등수를 매긴 히파르코스는 이를 ○○이라고 부르고, 별의 밝기를 수치로 표현한 존 허셜은 이를 ○○이라고 부릅니다. ○○에 들어갈 단어를 모두 적어주세요.",
    "answer": "등성, 등급"
  },
  {
    "id": 455,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "\u0007별의 밝기에 영향을 주는 요소는 3가지가 있습니다. 이 3가지를 모두 적어주세요.",
    "answer": "표면온도, 거리, 크기"
  },
  {
    "id": 456,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 16,
    "questionText": "\u0007시리우스는 겉보기등급이 –1.42등급이고, 절대등급은 1.43등급입니다. 시리우스의 거리는 10pc보다 멀리 있을까요? 가까이 있을까요?",
    "answer": "가까이 있다."
  },
  {
    "id": 457,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 17,
    "questionText": "\u0007빛이 1년 동안 가는 거리인 1광년은 AU로 나타내면 약 몇 AU일까요? 숫자만 적어주세요(일의 자리에서 반올림).",
    "answer": "63,240"
  },
  {
    "id": 458,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 18,
    "questionText": "\u0007백조자리의 알파별인 데네브는 약 1,400광년 떨어져 있습니다. AU로 나타내면 약 몇 AU일까요? 숫자만 적 어주세요(만의 자리에서 반올림).",
    "answer": "88,500,000"
  },
  {
    "id": 459,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 19,
    "questionText": "\u0007연주시차 측정에서 기준이 되는 지구의 공전궤도 지름은 약 몇 AU일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "2"
  },
  {
    "id": 460,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 20,
    "questionText": "\u0007연주시차가 0.1초각으로 측정된 별까지의 거리는 몇 파섹일까요? 숫자와 단위 모두 적어주세요.",
    "answer": "10pc"
  },
  {
    "id": 461,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007절대등급이 같은 A별과 B별이 있습니다. A별의 겉보기등급은 -2.14등급, B별의 겉보기등급은 1.5등급이라고 했을 때 지구와 더 가까운 별은 무엇일까요?",
    "answer": "A"
  },
  {
    "id": 462,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007절대등급이 같은 Y별과 Z별이 있습니다. Y별의 겉보기등급은 -1.47등급, Z별의 겉보기등급은 -0.29등급이라고 했을 때 지구와 더 가까운 별은 무엇일까요?",
    "answer": "Y"
  },
  {
    "id": 463,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007처녀자리의 '스피카'는 겉보기등급이 1.04이고 절대등급이 –3.55입니다. 큰개자리의 '시리우스'는 겉보기등급이 -1.47이고 절대등급이 1.42입니다. 두 별 중 지구에 더 멀리 있는 별은 무엇일까요?",
    "answer": "스피카"
  },
  {
    "id": 464,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007목동자리의 '아크투루스'는 겉보기등급이 -0.05이고 절대등급은 –0.31입니다. 오리온자리의 '베텔게우스'는 겉보기등급이 1.25이고 절대등급은 –5.5입니다. 두 별 중 지구에 더 가까이 있는 별은 무엇일까요?",
    "answer": "아크투루스"
  },
  {
    "id": 465,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007작은곰자리의 '북극성'은 겉보기등급이 2.02이고 절대등급이 –3.59입니다. 백조자리의 '데네브'는 겉보기등급이 1.25이고 절대등급이 –6.93입니다. 두 별 중 지구에 더 멀리 있는 별은 무엇일까요?",
    "answer": "데네브"
  },
  {
    "id": 466,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007국제천문연맹(IAU)은 연주시차 측정 시 이 ○○ 중심 좌표계를 기준으로 시차를 측정합니다. ○○안에 들어갈 단어를 적어주세요.",
    "answer": "태양"
  },
  {
    "id": 467,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007별의 밝기를 정량적으로 나타내는 방정식인 포그슨 방정식은 1860년대에 영국의 천문학자 노먼 포그슨이 만든 공식입니다. 이 공식은 다음과 같습니다 이 공식에서 m1과 m2, F1과 F2가 나타내는 것은 무엇일까요? 순서대로 적어주세요.",
    "answer": "겉보기등급, 밝기"
  },
  {
    "id": 468,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007어떤 별이 100pc 떨어져 있습니다. 이 별을 지구에서 관측했다면 지금 별빛은 약 몇 년 전 모습을 보는 것일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "326"
  },
  {
    "id": 469,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u00071,000pc 떨어진 별의 시차는 몇 초각일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "0.001"
  },
  {
    "id": 470,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007시차가 2초각인 별의 거리는 얼마나 떨어져 있을까요? 숫자와 단위(pc(파섹)) 모두 적어주세요.",
    "answer": "0.5pc"
  },
  {
    "id": 471,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "\u0007별의 밝기가 태양보다 16배 밝은 별은 등급에서 약 몇 등급 더 밝은 별일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "3"
  },
  {
    "id": 472,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "\u0007지구에서 태양까지의 거리는 약 1AU입니다. 이것을 광년으로 나타내면 약 몇 광년일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "0.000015"
  },
  {
    "id": 473,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "\u0007프리드리히 베셀이 연주시차를 이용해서 최초로 거리를 구한 별은 백조자리 61입니다. 이때 측정한 백조자리 61의 시차값은 약 얼마이며, 이것을 이용해 계산한 거리는 약 얼마입니까? 숫자와 단위를 모두 적어주세요.",
    "answer": "0.314초, 10.4광년"
  },
  {
    "id": 474,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "\u0007프리드리히 베셀은 왜 백조자리 61을 연주시차를 이용해서 거리를 구했을까요? 그 이유를 적어주세요.",
    "answer": "비교적 가까운 별, 관측에 용이, 당시 기술로 측정할 수 있는 연주시차"
  },
  {
    "id": 475,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "\u0007존 허셜은 별의 밝기를 최초로 수치화해서 등급을 만든 천문학자인데요. 천왕성을 발견한 아버지 윌리엄 허셜의 허셜 목록을 발전시키고 북반구와 남반구의 자료를 합쳐서 오늘날 NGC의 기초가 되는 GC라는 것을 작성합니다. 이것을 우리나라 말로 무엇일까요?",
    "answer": "일반성운목록"
  },
  {
    "id": 476,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 16,
    "questionText": "\u0007히파르코스는 별의 밝기를 구분한 천문학자입니다. 히파르코스는 별자리의 위치가 조금씩 이동하는 것을 발견했는데요. 이것으로 엄청난 과학적 사실을 밝혀냅니다. 지구 자전축이 변하는 이것을 무엇이라고 하나요?",
    "answer": "세차운동"
  },
  {
    "id": 477,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 17,
    "questionText": "\u0007거문고자리의 알파별인 베가의 겉보기등급, 절대등급, 거리(광년)를 순서대로 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "0.03, 0.6, 25.03"
  },
  {
    "id": 478,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 18,
    "questionText": "\u0007태양의 겉보기등급과 절대등급을 순서대로 적어주세요. 순서대로 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "-26.74, 4.86"
  },
  {
    "id": 479,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 19,
    "questionText": "\u0007목동자리의 알파별인 아크투루스의 겉보기등급과 절대등급, 거리(광년)을 순서대로 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "-0.05, -0.31, 37"
  },
  {
    "id": 480,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 20,
    "questionText": "\u0007오리온자리 알파별인 베텔게우스의 겉보기등급과 절대등급, 거리(광년)을 순서대로 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "0.42, -5.5, 498"
  },
  {
    "id": 481,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 21,
    "questionText": "\u0007처녀자리 알파별인 스피카의 겉보기등급과 절대등급, 거리(광년)을 순서대로 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "0.97, -3.45, 250"
  },
  {
    "id": 482,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 22,
    "questionText": "\u0007작은곰자리 알파별인 북극성의 겉보기등급과 절대등급, 거리(광년)을 순서대로 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "2.02, -3.59, 432"
  },
  {
    "id": 483,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 23,
    "questionText": "\u0007사자자리 알파별인 레굴루스의 겉보기등급과 절대등급, 거리(광년)을 순서대로 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "1.4, -0.53, 79"
  },
  {
    "id": 484,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 24,
    "questionText": "\u0007마차부자리 알파별인 카펠라의 겉보기등급과 절대등급, 거리(광년)을 순서대로 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "0.08, -0.51, 43"
  },
  {
    "id": 485,
    "course": "탐구",
    "month": 1,
    "topic": "별의 밝기와 거리",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 25,
    "questionText": "\u0007작은개자리 알파별인 프로키온의 겉보기등급과 절대등급, 거리(광년)을 순서대로 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "0.37, 2.64, 11"
  },
  {
    "id": 486,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007로켓이 지구의 중력을 벗어나 탈출하기 위한 최소한의 속도를 '지구탈출속도' 라고 합니다. 그렇다면 지구탈출속도는 초속 몇 km일까요? 숫자와 단위 모두 적어주세요.",
    "answer": "11.2 km/s"
  },
  {
    "id": 487,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007석탄, 목탄 등과 같은 연료로, 불이 붙으면 연료를 다 쓰고 나서야 불이 꺼지기에 사용하는 연료의 양을 조절하기 어려운 단점이 있는 연료는 무엇일까요?",
    "answer": "고체연료"
  },
  {
    "id": 488,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007지구에서는 이것 때문에 빛이 흡수, 산란하여 지상 관측에 방해 요소가 됩니다. 그래서 우주망원경이나 탐사선을 발사해 더욱 자세히 탐사하는데요. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "대기"
  },
  {
    "id": 489,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007이것은 우주선, 인공위성 등을 우주로 보내는 운송수단으로, 배출 가스를 빠르게 분사시켜 그 반작용으로 추력을 얻는 비행체를 말합니다. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "로켓"
  },
  {
    "id": 490,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007이 국가는 ○○ 항공우주국(NASA)라는 기관을 설립해 유인 달 탐사계획인 아폴로 계획을 성공시키고 허블우주 망원경, 제임스웹 우주망원경 등을 우주로 올려보냈습니다. ○○에 들어갈 국가를 적어주세요.",
    "answer": "미국"
  },
  {
    "id": 491,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007목성과 토성을 근접 비행하며 탐사한 탐사선으로 인간이 만든 탐사선 중 가장 멀리 떨어져 있는 탐사선입니다. 골든 레코드가 실려있는 것으로 유명한 이 탐사선의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "보이저 1호"
  },
  {
    "id": 492,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007지구에서 위도가 0°인 지점으로 이곳에서 로켓을 발사하면 로켓의 연료를 적게 쓰면서 속도를 높일 수 있다고 합니다. 이곳은 어디일까요?",
    "answer": "적도"
  },
  {
    "id": 493,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007목성과 토성, 천왕성과 해왕성을 근접 비행하며 탐사한 탐사선으로 인간이 만든 탐사선 중 두 번째로 멀리 떨어져 있는 탐사선입니다. 골든 레코드가 실려있는 것으로 유명한 이 탐사선의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "보이저 2호"
  },
  {
    "id": 494,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007천체의 중력을 완전히 벗어나기 위한 최소한의 속도는 무엇일까요?",
    "answer": "탈출속도"
  },
  {
    "id": 495,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007최초로 달에 착륙한 유인 우주선으로 이 탐사선에는 선장인 닐 암스트롱, 달 착륙선 조종사 버즈 올드린, 사령선 조종사 마이클 콜린스가 탑승해 달 착륙에 성공하였습니다. 이 탐사선의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "아폴로 11호"
  },
  {
    "id": 496,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007로켓을 여러 단으로 나눠, 무게를 줄이고 추력을 높여 효율적으로 우주로 보내기 위해 만들어진 로켓은 무엇일까요?",
    "answer": "다단로켓"
  },
  {
    "id": 497,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007‘로켓의 아버지’라고 불리며 세계 최초로 액체 연료 로켓을 발사하는 데 성공하며 현대 우주개발의 기반을 다진 과학자의 이름은 무엇일까요? 성과 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "로버트 고다드"
  },
  {
    "id": 498,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u00071959년 소련이 발사한 세계 최초의 달 탐사선의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "루나 1호"
  },
  {
    "id": 499,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007천문학자 ‘클라이드 톰보’가 처음 발견한 천체로 2015년 탐사선 ‘뉴호라이즌스호’를 통해 ‘하트모양’의 평원이 공개된 천체의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "명왕성"
  },
  {
    "id": 500,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007아폴로 미션을 수행한 탐사선 중, 인류 역사상 처음으로 달 궤도를 돌아 지구로 귀환한 유인 우주선은 아폴로 몇 호일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "8"
  },
  {
    "id": 501,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u00072003년에 발사된 이 탐사선은 약 3개월 동안 화성을 탐사할 예정이었으나, 수명이 연장되어 15년 이상 화성을 탐사한 탐사선입니다. ‘스피릿’과 쌍둥이 탐사선으로 화성에 물이 존재했던 흔적 등 수많은 비밀을 밝혀낸 이 탐사선의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "오퍼튜니티"
  },
  {
    "id": 502,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007로켓이 연료를 연소시켜 가스를 뒤쪽으로 분출하며 날아가는 비행 원리는 무엇일까요?",
    "answer": "작용 반작용"
  },
  {
    "id": 503,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007금성 탐사선 ‘마젤란’은 뜨겁고 두꺼운 금성의 대기를 멀리서 탐사하기 위해 탐사선에 탑재된 레이더에서 이것을 발사해 금성 표면 지도를 그렸습니다. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "전파"
  },
  {
    "id": 504,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u00072021년, 허블 우주망원경의 뒤를 이어 발사된 우주망원경으로 적외선 영역에서 뛰어난 성능을 보여 천문학과 우주론에서 광범위한 연구가 가능할 것으로 기대되는 망원경 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "제임스웹 우주망원경"
  },
  {
    "id": 505,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u00072011년 8월에 발사된 이 탐사선은 미국 항공우주국(NASA)의 목성 탐사선입니다. 이 탐사선은 목성의 인공위성이 되어 목성의 내부, 자기장, 대기 성분뿐만 아니라 목성의 위성 가니메데, 이오 등을 탐사하는 임무를 맡았습니다. 2025년 임무를 종료한 이 탐사선 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "주노"
  },
  {
    "id": 506,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "우리나라가 처음으로 만든 달 탐사 궤도선의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "다누리"
  },
  {
    "id": 507,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007이 이름은 미국 항공우주국(NASA)의 금성 탐사선의 이름이기도 하며, 세계 최초의 지구 일주 항해를 지휘한 포르투갈 출신 탐험가의 이름이기도 합니다. 이 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "마젤란"
  },
  {
    "id": 508,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007이 계획은 소련이 금성을 탐사하기 위해 만들어졌으며, 금성의 대기와 표면을 연구하며 금성 착륙에도 성공 했습니다. 이 계획의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "베네라 계획"
  },
  {
    "id": 509,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007로켓이 우주에서 날아가기 위해 연료와 함께 필요한 물질로, 연료가 탈 수 있도록 산소를 공급하는 역할을 합니다. 이 물질은 무엇일까요?",
    "answer": "산화제"
  },
  {
    "id": 510,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007우주 탐사선이나 우주선이 행성이나 위성의 표면에 충돌하지 않고 천천히 안정적으로 내려앉는 것은 무엇일까요?",
    "answer": "연착륙"
  },
  {
    "id": 511,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u00072차 세계대전 당시 독일이 개발한 미사일로, 당시로서는 혁신적인 액체연료를 사용하였으며 종전 후에는 미국과 소련의 우주개발 초석이 된 로켓의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "V2 로켓"
  },
  {
    "id": 512,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007이 이름은 토성의 고리를 연구한 이탈리아 출신의 천문학자이자, 미국 항공우주국(NASA)이 토성과 그 위성들을 탐사하기 위해 보낸 우주 탐사선의 이름이기도 합니다. 이 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "카시니"
  },
  {
    "id": 513,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007우주선이나 인공위성이 태양의 빛을 받아 전기를 만드는 데 사용하는 장치로, 우주에서 전력을 공급하는 중요한 역할을 합니다. 이 장치의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "태양 전지판"
  },
  {
    "id": 514,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007미국 항공우주국(NASA)이 보이저 탐사선에 실어 외계 생명체에게 보낸 이 특별한 메시지에는 지구의 자연소리, 음악, 인사말 등 인류와 지구 문화를 소개하는 내용이 담겨 있습니다. 이 메시지의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "골든 레코드"
  },
  {
    "id": 515,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007우주탐사 방법의 하나로, 탐사선이나 인공위성이 행성이나 천체의 중력에 의해 끌려가면서 그 주위를 일정한 궤도로 도는 방식은 무엇일까요?",
    "answer": "궤도 선회"
  },
  {
    "id": 516,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "\u0007우주탐사 방법의 하나로, 탐사선이 행성이나 천체에 매우 가까이 접근해 자료를 수집한 뒤 지나가는 방식은 무엇일까요?",
    "answer": "근접 통과"
  },
  {
    "id": 517,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "\u0007인공위성을 이용해 지구상의 위치를 정확히 파악할 수 있도록 만든 이 시스템은, 자동차 내비게이션, 스마트폰 지도, 그리고 군사 작전 등 다양한 분야에서 사용됩니다. 이 시스템의 이름은 무엇일까요? 영어 약자로 적어주세요.",
    "answer": "GPS"
  },
  {
    "id": 518,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "\u00072021년 화성에 착륙한 미국 항공우주국(NASA)의 탐사 로버로, 화성의 생명체 흔적을 찾고 암석과 토양 샘플을 수집하는 임무를 수행 중입니다. 이 로버의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "퍼시비어런스"
  },
  {
    "id": 519,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "\u0007행성의 중력을 이용해 탐사선의 속도를 조절하는 우주 탐사선의 항법은 무엇일까요?",
    "answer": "스윙 바이"
  },
  {
    "id": 520,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "\u0007명왕성과 그 주변을 탐사하기 위해 미국 항공우주국(NASA)이 2006년에 발사한 우주 탐사선으로, 인류 역사상 처음으로 명왕성의 근접 사진을 보내온 이 탐사선의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "뉴호라이즌스호"
  },
  {
    "id": 521,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 16,
    "questionText": "\u0007휘발유나 항공유 등과 같은 연료로 수도꼭지 같은 밸브로 연료의 양을 조절할 수 있는 장점이 있는 연료는 무엇일까요?",
    "answer": "액체연료"
  },
  {
    "id": 522,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 17,
    "questionText": "\u0007미국과 소련은 냉전 시대를 맞이하며 우주탐사를 위한 우주 전쟁을 치렀습니다. 이때 두 나라가 주목을 한 행성이 각각 다릅니다. 그렇다면 소련이 중점적으로 탐사를 진행한 행성의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "금성"
  },
  {
    "id": 523,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 18,
    "questionText": "1975년 6월 8일 발사해 1975년 10월 22일 금성에 착륙한 탐사선의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "베네라 9호"
  },
  {
    "id": 524,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 19,
    "questionText": "2004년 8월 3일 발사해 2011년 3월 18일 수성 궤도에 진입한 이 탐사선의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "메신저"
  },
  {
    "id": 525,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 20,
    "questionText": "2014년 혜성 67P/추류모프-게라시멘코를 탐사한 우주탐사선의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "로제타호"
  },
  {
    "id": 526,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007미국 항공우주국(NASA)에서 추진 중인 유인 달 탐사 프로젝트로, 아폴로 계획의 후속 프로젝트이자 달의 여신을 뜻하는 이름을 가진 이 계획의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "아르테미스 계획"
  },
  {
    "id": 527,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007공전하고 있는 두 물체가 가지는 중력장에서 상대적으로 질량이 매우 작은 물체가 외부의 힘을 무시할 수 있을 때 중력적으로 평형을 이루는 지점을 의미하는 곳은 무엇일까요?",
    "answer": "라그랑주 포인트"
  },
  {
    "id": 528,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "인공위성이나 우주선이 도킹하기 위하여 우주 공간에서 만나는 것을 프랑스어로 무엇일까요?",
    "answer": "랑데부"
  },
  {
    "id": 529,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007탈출속도 중에서 지구 중력장에서 인공위성이 탈출하는 데 필요한 최소한의 속도가 11.2km/s입니다. 지구탈출속도라고도 불리는 이 속도는 무엇일까요?",
    "answer": "제2우주속도"
  },
  {
    "id": 530,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007지구 공전궤도에서 인공위성이 태양계에서 탈출하는 데 필요한 탈출속도는 무엇일까요?",
    "answer": "제3우주속도"
  },
  {
    "id": 531,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007탐사선들이 금성을 탐사한 결과 금성은 대기밀도가 지구의 ○○배, 대기압도 지구의 ○○배이며 표면온도도 약 ○○○도인 것을 알아냈습니다. ○○○에 들어갈 숫자를 순서대로 적어주세요.",
    "answer": "90, 90, 460"
  },
  {
    "id": 532,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007베네라 9호는 소련이 보낸 금성 탐사선으로 인류 최초로 금성 표면 사진을 지구로 보내왔습니다. 베네라 9호는 소련(러시아)의 행성 탐사 전문 설계국이 보냈는데요. 이 기관의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "라보치킨"
  },
  {
    "id": 533,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007마리너 10호는 금성과 수성을 최초로 탐사한 미국 항공우주국(NASA)의 탐사선입니다. 이 탐사선은 스윙바이를 통해 수성과 금성을 관측했는데요. 각 행성을 몇 번 스윙바이를 했는지 수성과 금성 순서대로 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "3, 1"
  },
  {
    "id": 534,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u00072018년 10월 20일 발사해 2026년 11월 수성 궤도에 진입하는 수성 탐사선입니다. 유럽우주국(ESA)과 일본우주항공연구개발기구(JAXA)가 공동으로 개발한 수성 탐사선의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "베피콜롬보"
  },
  {
    "id": 535,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u00072005년 유럽우주국(ESA)에서 발사한 금성 탐사선으로 금성의 대기와 표면 환경을 주로 연구했습니다. 이 탐사선의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "비너스 익스프레스"
  },
  {
    "id": 536,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "\u0007일본우주항공연구개발기구(JAXA)가 개발해 2010년 발사한 금성 탐사선입니다. 처음에 금성 궤도 진입에 실패했다가 2015년 12월 7일에 금성 궤도 진입에 성공한 탐사선의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "아카츠키"
  },
  {
    "id": 537,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "\u0007화성 로버로 퍼시비어런스와 함께 화성을 탐사한 드론 형태의 비행체인데요. 2021년 최초로 화성에서 비행에 성공한 이 화성 드론의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "인제뉴어티"
  },
  {
    "id": 538,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "\u0007중국 국가항천국(CNSA)이 2020년에 발사한 중국 최초의 화성 탐사 미션으로 궤도선과 착륙선, 탐사 로버를 동시에 운용한 첫 번째 사례로 기록된 이 탐사선의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "톈원 1호"
  },
  {
    "id": 539,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "\u0007세계에서 5번째 화성 궤도선 성공국으로 2020년 아말(Amal) 탐사선을 보낸 이슬람 국가는 어디인가요?",
    "answer": "아랍에미리트"
  },
  {
    "id": 540,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "\u0007미국 항공우주국(NASA)이 1972년에 발사해 최초로 목성에 접근한 탐사선입니다. 목성을 빠르게 지나가며 탐사를 진행했으며 태양계 탈출 궤도에 진입한 탐사선의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "파이어니어 10호"
  },
  {
    "id": 541,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 16,
    "questionText": "\u00071989년 10월에 발사한 목성 탐사선으로 1995년에서 2003년까지 목성 궤도에서 활동한 인류 최초의 목성궤도선 입니다. 목성의 대기, 자기장, 4대 위성을 상세하게 탐사한 탐사선의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "갈릴레오"
  },
  {
    "id": 542,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 17,
    "questionText": "\u0007갈릴레오 탐사선이 목성의 4대 위성을 관측할 때 이 위성의 지하에 바다가 있다는 강력한 증거를 확보했습니다. 태양계에서 생명체 존재 가능성이 가장 높은 천체인 이 위성의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "유로파"
  },
  {
    "id": 543,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 18,
    "questionText": "\u0007목성 탐사선 주노는 목성의 위성이 되어 목성 대기의 성분 등을 조사한 탐사선입니다. 이 주노 탐사선의 이름을 주노로 한 이유는 목성의 두꺼운 대기로 내부가 보이지 않아 목성 내부의 비밀을 들여다보기 위한 탐사선이 되라는 의미로 지었습니다. 이 주노(유노)는 그리스로마 신화의 어떤 신의 이름일까요?",
    "answer": "헤라"
  },
  {
    "id": 544,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 19,
    "questionText": "\u00071997년 10월에 발사한 토성 탐사선으로 토성 궤도선과 위성인 타이탄 착륙선으로 나뉩니다. 이 탐사선의 이름을 궤도선과 착륙선 순서로 적어주세요.",
    "answer": "카시니, 하위헌스"
  },
  {
    "id": 545,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 20,
    "questionText": "\u0007미국 항공우주국(NASA)은 2028년에 토성의 위성인 타이탄에 보낼 드론 탐사선을 준비하고 있습니다. 타이탄의 생명 가능성을 연구하기 위해 보낼 이 탐사선의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "드래곤플라이"
  },
  {
    "id": 546,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 21,
    "questionText": "\u0007명왕성 탐사선인 뉴호라이즌스호는 2015년 명왕성 탐사 이후 2019년 카이퍼벨트에 있는 소행성에 근접해서 탐사에 성공했습니다. 눈사람 모양의 이중체 구조를 한 이 소행성의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "아로코스"
  },
  {
    "id": 547,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 22,
    "questionText": "\u0007목성 탐사선인 갈릴레오는 목성만 탐사한 것이 아니라 이 2개의 소행성에 도착해 최초로 소행성 근접 사진을 전송했습니다. 이 2개의 소행성의 이름을 적어주세요.",
    "answer": "가스프라, 아이다"
  },
  {
    "id": 548,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 23,
    "questionText": "\u00072001년 소행성 에로스의 표면에 최초로 착륙한 탐사선의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "니어 슈메이커"
  },
  {
    "id": 549,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 24,
    "questionText": "\u0007Dawn 탐사선은 최초로 2개의 천체 궤도 진입에 성공한 탐사선입니다. 왜행성과 소행성인 이 2개의 천체의 이름은 무엇일까요? 순서대로 적어주세요.",
    "answer": "세레스, 베스타"
  },
  {
    "id": 550,
    "course": "탐구",
    "month": 2,
    "topic": "우주탐사",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 25,
    "questionText": "\u0007지구 충돌 위험 소행성인 류구에서 샘플을 채취해 2020년 지구로 성공적으로 귀환한 탐사선입니다. 일본우주항공 연구개발기구(JAXA)가 개발해 2014년에 발사한 이 탐사선의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "하야부사 2"
  },
  {
    "id": 551,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "온도가 가장 낮은 별의 색깔은 ‘○○색’입니다. ○○에 들어갈 단어를 적어주세요.",
    "answer": "빨간"
  },
  {
    "id": 552,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "모든 색의 빛을 균일하게 합치면 나오는 색은 무엇일까요?",
    "answer": "흰색"
  },
  {
    "id": 553,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007보통 비가 온 뒤 관찰할 수 있는 현상으로 대기 중 물방울이 프리즘 역할을 하여 햇빛이 여러 색으로 나뉘어 보이는 현상은 무엇일까요?",
    "answer": "무지개"
  },
  {
    "id": 554,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "별은 온도에 따라 분광형이 달라집니다. 그렇다면 분광형에 따라 달라지는 또 다른 특징은 무엇일까요?",
    "answer": "색"
  },
  {
    "id": 555,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "뉴턴이 빛을 분해하기 위해서 사용한 도구의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "프리즘"
  },
  {
    "id": 556,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007미국의 물리학자 헨리 드레이퍼의 아내는 물리학 발전을 위해 남은 재산을 이 대학교에 기증하였습니다. 그녀의 바람대로 이 대학교는 2025년 기준 전 세계에서 노벨상 수상자를 제일 많이 배출해 내기도 하였습니다. 미국에서 가장 유구한 전통의 대학으로 평가를 받는 이 대학교의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "하버드 대학교"
  },
  {
    "id": 557,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007베가는 표면온도가 약 10,000K인 별입니다. 이 별의 색깔은 무엇일까요?",
    "answer": "흰색"
  },
  {
    "id": 558,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007별은 표면온도에 따라 O, B, A, F, G, K, M 로 분류가 가능합니다. 이를 분광형이라고 하는데요. 그렇다면 온도가 가장 높은 별의 분광형은 무엇일까요?",
    "answer": "O형"
  },
  {
    "id": 559,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007별은 온도가 높을수록 더 강하고 많은 빛을 냅니다. 그렇다면 가장 높은 온도의 별은 어떤 색깔일까요?",
    "answer": "파란색"
  },
  {
    "id": 560,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007별의 색깔을 결정짓는 가장 중요한 물리적 특징은 무엇일까요?",
    "answer": "표면온도"
  },
  {
    "id": 561,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007오리온자리에서 가장 밝은 별로, 표면온도가 약 12,000K에 달하며 청백색으로 빛나는 B형 초거성인 이 별의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "리겔"
  },
  {
    "id": 562,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007빛이나 소리가 물체에 부딪힌 뒤, 그 표면에서 방향을 바꿔 되돌아오는 현상은 무엇일까요?",
    "answer": "반사"
  },
  {
    "id": 563,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007여름철 대삼각형을 이루는 별 중 하나로, 거문고자리에서 가장 밝으며 A형 주계열성에 속하는 이 별의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "베가"
  },
  {
    "id": 564,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007프리즘을 통해 빛이 분산될 때, 가장 굴절되는 정도가 작은 빛은 무슨 색일까요?",
    "answer": "빨간색"
  },
  {
    "id": 565,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007빛을 분광기나 프리즘에 통과시킬 때 무지갯빛의 띠를 확인할 수 있습니다. 이 무지갯빛은 무엇일까요?",
    "answer": "스펙트럼"
  },
  {
    "id": 566,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007밤하늘에서 가장 밝게 보이는 이 별은 겨울철 대육각형을 이루는 별 중 하나이며, 표면온도가 약 10,000K입니다. 애니 캐넌의 분류법에 따르면 A형으로 분류되는 큰개자리 별은 무엇일까요?",
    "answer": "시리우스"
  },
  {
    "id": 567,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007별의 스펙트럼과 온도가 관계가 있다는 것을 깨닫고 별을 7가지로 분류한 미국의 천문학자는 누구일까요?",
    "answer": "애니 캐넌"
  },
  {
    "id": 568,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "지구에서 흰색으로 관측되지만 실제로는 존재하지 않는 별의 색깔은 무엇일까요?",
    "answer": "초록색"
  },
  {
    "id": 569,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007별은 온도에 따라 분광형이 나뉩니다. 태양은 5,800K으로 노란색의 별인데요. “소녀”라는 뜻을 가진 영단어의 앞 글자와 같은 알파벳을 가진 이 태양의 분광형은 무엇일까요?",
    "answer": "G"
  },
  {
    "id": 570,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007여러 별의 스펙트럼에서 흡수선을 처음으로 촬영하고, 흡수선의 특징에 따라 이를 체계적으로 분류한 미국의 과학자는 누구일까요? 성과 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "헨리 드레이퍼"
  },
  {
    "id": 571,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007네덜란드의 화가로, 아름다운 밤 풍경과 별이 무수히 빛나는 하늘을 화폭에 담는 것을 좋아하는 이 작가는 ‘아를의 별이 빛나는 밤’이라는 유명한 그림을 남겼는데요. 이 화가는 누구일까요?",
    "answer": "고흐"
  },
  {
    "id": 572,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "한자로 스스로 빛을 내는 물체를 어떻게 표현할까요?",
    "answer": "광원"
  },
  {
    "id": 573,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "빨간색, 파란색, 보라색 별 중 가시광 영역에서 관측할 수 없는 별은 어떤 색일까요?",
    "answer": "보라색"
  },
  {
    "id": 574,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "스펙트럼 중 연속적인 무지개색이 아닌 선으로 나타나는 스펙트럼은 무엇일까요?",
    "answer": "선 스펙트럼"
  },
  {
    "id": 575,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007별은 모든 파장의 빛을 내지만, ○○○○에 따라 특정 색의 빛을 더 많이 냅니다. 여기서 ○○○○에 들어갈 단어를 적어주세요.",
    "answer": "표면온도"
  },
  {
    "id": 576,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007별 대기 속 ○○ 함량에 따라 스펙트럼에서 나타나는 선의 위치, 색깔, 개수, 굵기 등이 다르게 나타납니다. ○○에 들어갈 단어를 적어주세요.",
    "answer": "원소"
  },
  {
    "id": 577,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007모든 물질은 ○○로 이루어져 있으며, ○○은(는) 화학 반응으로 더 쪼갤 수 없는 가장 작은 단위입니다. ○○에 들어갈 단어를 적어주세요.",
    "answer": "원자"
  },
  {
    "id": 578,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007태양 빛을 분광기로 7가지 색으로 나눈 빛의 분포는 무엇일까요?",
    "answer": "태양 스펙트럼"
  },
  {
    "id": 579,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "파란색 별과 흰색 별 중 어느 별의 에너지가 더 높을까요?",
    "answer": "파란색 별"
  },
  {
    "id": 580,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007태양의 주요 화학적 구성 중 약 70%를 차지하는 이 원소는 별이 핵융합반응을 하는 데 매우 중요한데요. 이 원소의 원소 기호를 적어주세요.",
    "answer": "H"
  },
  {
    "id": 581,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "\u0007태양의 금속 비율 중 가장 높은 비율을 차지하는 이 원소는 흔히 우리가 숨을 쉴 때 꼭 필요한 성분이라고 이야기하는데요. 이 원소를 원소 기호로 적어주세요.",
    "answer": "O"
  },
  {
    "id": 582,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "\u0007빛이 프리즘을 만나 ○○되며 스펙트럼이 나타나게 됩니다. 빛의 성질 중 하나인 ○○에 들어갈 단어를 적어주세요.",
    "answer": "굴절"
  },
  {
    "id": 583,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "\u0007흡수선의 종류와 세기에 따라 별의 스펙트럼을 7개로 분류한 것은 무엇일까요?",
    "answer": "분광형"
  },
  {
    "id": 584,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "\u0007‘별의 색깔은 온도와 연관이 되어 있고, 그 온도는 별의 ○○○와(과) 연관이 있습니다.’ ○○○에 들어갈 단어를 적어주세요.",
    "answer": "에너지"
  },
  {
    "id": 585,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "\u0007애니 캐넌은 알파벳 순서대로 별을 16종으로 구분하였으나, 별의 스펙트럼과 온도가 관계가 있다는 것을 깨닫고 A, B, F, G, K, M, O로 별을 분류하였습니다. 애니 캐넌이 분류법에서 사용한 알파벳을 가장 뜨거운 별에서 가장 차가운 별까지 순서대로 분류하세요.",
    "answer": "O-B-A-F-G-K-M"
  },
  {
    "id": 586,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 16,
    "questionText": "\u0007헨리 드레이퍼는 별의 스펙트럼 사진을 처음으로 촬영하고 분석한 과학자입니다. 1872년 그는 최초의 별 스펙트럼 사진을 촬영했는데요. 이 별의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "베가"
  },
  {
    "id": 587,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 17,
    "questionText": "\u0007이것은 빛을 완벽히 흡수하고 완벽히 방출하는 이상적인 물체를 말합니다. 별은 이것과 같다고 가정하고 별의 온도와 광도 등을 추정했습니다. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "흑체"
  },
  {
    "id": 588,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 18,
    "questionText": "\u0007뜨거운 고체, 액체, 또는 고밀도의 기체가 방출하는 파장 전체에 걸쳐 끊김이 없이 이어진 스펙트럼은 무엇일까요?",
    "answer": "연속 스펙트럼"
  },
  {
    "id": 589,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 19,
    "questionText": "\u0007태양의 연속 스펙트럼 위에 나타나는 약 580개 이상의 ‘어두운 흡수선’(오늘날 더 정밀하게는 2,000개 이상이 확인됨)은 무엇일까요?",
    "answer": "프라운호퍼선"
  },
  {
    "id": 590,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 20,
    "questionText": "\u0007헨리 드레이퍼의 아내이자 헨리 드레이퍼 목록의 탄생을 만든 후원자로 그의 남편이 남긴 재산을 하버드 대학교에 기증하여 별 스펙트럼 연구를 이어받아 달라고 부탁한 아내의 이름은 무엇일까요? 성과 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "안나 드레이퍼"
  },
  {
    "id": 591,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007이것은 투명한 다른 매질로 빛이 진행할 때 빛의 속도가 줄어드는 비율을 나타낸 것으로, 빛의 파장에 따라 다르게 나타납니다. 이것을 이용하여 프리즘을 이용하여 무지개를 만들기도 하고, 망원경을 이용한 천체 관측 시 색수차가 발생하기도 합니다. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "굴절률"
  },
  {
    "id": 592,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007이 단위는 온도를 나타내는 SI 단위이며, 분자 등 어떠한 계를 구성하는 입자의 운동이 최소가 되는 순간을 절대영도로 정의합니다. 이 온도 단위의 기호는 무엇일까요?",
    "answer": "K"
  },
  {
    "id": 593,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "작은개자리 알파별의 분광형을 적어주세요. ‘○형’으로 적어주세요.",
    "answer": "F형"
  },
  {
    "id": 594,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "오리온자리 알파별의 분광형을 적어주세요. ‘○형’으로 적어주세요.",
    "answer": "M형"
  },
  {
    "id": 595,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007연속 스펙트럼의 빛을 저온의 기체에 통과시켜 분광하면 얻을 수 있는 이것을 이용하면 가스나 액체 안에 어떤 화학 원소가 있는지 알 수 있습니다. 이 중 유명한 예로 ‘프라운호퍼선’이 있습니다. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "흡수선"
  },
  {
    "id": 596,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007별의 색깔을 통해 온도를 알아낼 수 있는 이유는 별이 ○○○ 법칙에 따라 에너지를 방출하기 때문입니다. ○○○에 들어갈 단어를 적어주세요. (온도가 있는 모든 물체가 방출하는 빛의 분포를 설명하고 있는 법칙)",
    "answer": "플랑크"
  },
  {
    "id": 597,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007물체의 온도와 최대 밝기를 내는 빛의 파장(색깔) 사이의 관계를 알려주는 법칙입니다. 별의 온도를 빠르게 계산할 때 많이 쓰는 이 법칙은 무엇일까요? (온도가 높을수록 물체는 더 짧은 파장의 빛에서 가장 밝게 빛난다는 법칙)",
    "answer": "빈의 법칙"
  },
  {
    "id": 598,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007물체의 온도와 최대 밝기를 내는 빛의 파장(색깔) 사이의 관계를 알려주는 법칙입니다. 별의 온도를 빠르게 계산할 때 많이 쓰는 이 법칙은 무엇일까요? (온도가 높을수록 물체는 더 짧은 파장의 빛에서 가장 밝게 빛난다는 법칙) ↸ 정답 : 빈의 법칙 8.\u0007 별의 실제 색과 온도를 숫자로 표현한 값입니다. 2개의 다른 파장대(필터)에서 측정한 밝기 차이는 무엇일까요?",
    "answer": "색지수"
  },
  {
    "id": 599,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007미국의 천문학자 피커링을 중심으로 1920년대에 남아메리카의 페루에 세워진 하버드대학 천문대 지소에서 만든 별의 분류법입니다. 별의 표면온도에 따라 고온의 별을 0, 저온의 별을 9로 하여 10등급으로 세분화한 분류법의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "H-D 분류법"
  },
  {
    "id": 600,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007별빛의 스펙트럼을 결정하는 3가지 법칙입니다. 연속 스펙트럼, 방출 스펙트럼, 흡수 스펙트럼을 나타내는 이 법칙의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "키르히호프 법칙"
  },
  {
    "id": 601,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "\u0007흑체(별)가 방출하는 총 에너지양이 온도에 따라 어떻게 변하는지 알려주는 법칙입니다. 온도가 조금만 올라가도 방출 에너지는 폭발적으로 증가하는 이 법칙은 별의 밝기, 반지름, 온도를 계산하는데 가장 많이 쓰이는 공식입니다. 이 법칙은 무엇일까요?",
    "answer": "슈테판-볼츠만 법칙"
  },
  {
    "id": 602,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "\u0007뜨겁고 희박한(저압) 기체에 있는 원자·이온·분자가 에너지를 흡수해 들뜬 후 다시 낮은 에너지 상태로 떨어지며 특정 파장만 밝게 방출할 때 나타나는 스펙트럼은 무엇일까요?",
    "answer": "방출 스펙트럼"
  },
  {
    "id": 603,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "\u0007뜨거운 물체(연속 스펙트럼을 내는 광원)의 빛이 그보다 차갑고 희박한(저압) 기체를 지나갈 때, 기체가 특정 파장의 빛을 흡수하여 어두운 선이 생긴 스펙트럼은 무엇일까요?",
    "answer": "흡수 스펙트럼"
  },
  {
    "id": 604,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "\u0007아래 사진은 헨리 드레이퍼가 촬영한 태양 스펙트럼입니다. 드레이퍼는 이것을 이용하여 태양빛을 분광기로 통과시킨 뒤 수백 개의 태양의 흡수선을 정확한 위치 그대로 기록했는데요. 눈으로 보는 시대에서 측정하는 시대로 넘어가는 결정적인 계기를 만든 역사적인 순간이었습니다. 헨리 드레이퍼가 사용한 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "사진 건판"
  },
  {
    "id": 605,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "\u0007위의 사진은 태양의 흡수 스펙트럼 사진입니다. A는 759nm 파장의 흡수선, B는 687nm 파장의 흡수선으로 지구 대기 영향으로 생기는 어느 원소의 흡수선입니다. 이 원소는 무엇일까요?",
    "answer": "산소"
  },
  {
    "id": 606,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 16,
    "questionText": "\u0007위의 사진은 태양의 흡수 스펙트럼 사진입니다. C는 656.3nm 파장의 흡수선으로 태양 스펙트럼 중 가장 유명하고 가장 많이 활용되는 선입니다. 이 선의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "H-α 선"
  },
  {
    "id": 607,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 17,
    "questionText": "\u0007위의 사진은 태양의 흡수 스펙트럼 사진입니다. E는 527nm 파장의 흡수선으로 이 원소의 흡수선입니다. 원소는 무엇일까요?",
    "answer": "철"
  },
  {
    "id": 608,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 18,
    "questionText": "\u0007안나 드레이퍼의 후원으로 시작되어 이 목록을 실제로 완성시킨 핵심 연구자는 애니 캐넌이라는 천문학자입니다. 그녀가 분류한 별의 개수는 약 35만 개이고, 이 데이터는 아직도 별의 목록을 정하는 데 사용하고 있습니다. 이 목록은 무엇일까요? ‘○○ 목록’ 영어 약어로 적어주세요.",
    "answer": "HD"
  },
  {
    "id": 609,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 19,
    "questionText": "\u0007애니 캐넌이 정리한 별의 분류법은 오늘날 더 세부적으로 나누어서 사용하고 있는데요. A를 A0에서 A9까지 세부적으로 나누고 있습니다. A0, A5, A9 중 차가운 순서대로 적어주세요.",
    "answer": "A9, A5, A0"
  },
  {
    "id": 610,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 20,
    "questionText": "\u00071868년에 태양의 프라운호퍼선에서 특이한 선이 발견되었습니다. 인도 개기일식 관측 중 태양의 이상한 노란 선(587.6nm)이 발견되어 지구에는 없는 원소라고 하였습니다. 인류 최초로 스펙트럼으로 발견된 이 원소는 무엇일까요?",
    "answer": "헬륨"
  },
  {
    "id": 611,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 21,
    "questionText": "보기의 별에서 별의 스펙트럼이 F형인 별들을 모두 적어주세요.",
    "answer": "프로키온"
  },
  {
    "id": 612,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 22,
    "questionText": "보기의 별에서 별의 스펙트럼이 M형인 별들을 모두 적어주세요.",
    "answer": "베텔게우스, 안타레스"
  },
  {
    "id": 613,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 23,
    "questionText": "보기의 별에서 별의 스펙트럼이 K형인 별들을 모두 적어주세요.",
    "answer": "아크투루스, 알데바란, 폴룩스"
  },
  {
    "id": 614,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 24,
    "questionText": "보기의 별에서 별의 스펙트럼이 A형인 별들을 모두 적어주세요.",
    "answer": "시리우스, 베가, 데네브"
  },
  {
    "id": 615,
    "course": "탐구",
    "month": 3,
    "topic": "별의 색깔에 담긴 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 25,
    "questionText": "보기의 별에서 별의 스펙트럼이 B형인 별들을 모두 적어주세요.",
    "answer": "리겔, 스피카"
  },
  {
    "id": 616,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "별은 스스로 타면서 무엇을 내뿜을까요?",
    "answer": "빛"
  },
  {
    "id": 617,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "하늘에서 가장 밝게 빛나며, 지구와 가장 가까운 별은 무엇일까요?",
    "answer": "태양"
  },
  {
    "id": 618,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "우주 공간에 수소와 헬륨, 우주 먼지들이 구름처럼 많이 모여 있는 것은 무엇일까요?",
    "answer": "성운"
  },
  {
    "id": 619,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "알데바란, 베텔게우스, 안타레스 별의 색깔을 적어주세요.",
    "answer": "빨간색"
  },
  {
    "id": 620,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "태양에 가장 많이 있는 원소는 무엇일까요?",
    "answer": "수소"
  },
  {
    "id": 621,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "별이 많이 태어나는 곳은 어디일까요?",
    "answer": "성운"
  },
  {
    "id": 622,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "별은 주로 어떤 가스로 이루어져 있을까요?",
    "answer": "수소"
  },
  {
    "id": 623,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "별이 만들어질 때, 가스와 먼지를 모아주는 중요한 힘은 무엇일까요?",
    "answer": "중력"
  },
  {
    "id": 624,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "태양이 오랫동안 빛날 수 있는 이유. 즉, 태양이 내뿜는 빛에너지는 무엇 때문일까요?",
    "answer": "핵융합반응"
  },
  {
    "id": 625,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "로켓 연료로도 사용되며, 우주를 구성하는 원소 대부분은 무엇일까요?",
    "answer": "수소"
  },
  {
    "id": 626,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "태양의 나이는 약 몇 년일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "4,600,000,000"
  },
  {
    "id": 627,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007태양에서 일어나는 핵융합반응은 수소 원자핵 ○개가 헬륨 원자핵 ○개로 변하는 반응입니다. 빈칸에 들어갈 숫자를 순서대로 적어주세요.",
    "answer": "4, 1"
  },
  {
    "id": 628,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u00071572년 티코 브라헤는 전에는 보이지 않던 새로운 별을 발견하였습니다. 어느 별자리 근처에서 발견했을까요? ‘○○○ 자리’라고 적어주세요.",
    "answer": "카시오페이아자리"
  },
  {
    "id": 629,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007성운의 가스와 먼지가 한곳으로 뭉쳐질수록 그 중심의 온도가 높아지고, 열과 빛을 내뿜기 시작합니다. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "원시별(원시성)"
  },
  {
    "id": 630,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "태양에서 핵융합반응이 일어나는 온도는 약 몇 K일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "15,000,000"
  },
  {
    "id": 631,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007별의 진화 단계 중에서 현재 태양이 속한 단계이며, 가장 긴 시간을 차지하는 이 단계의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "주계열성"
  },
  {
    "id": 632,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "만약 태양이 핵융합반응으로 핵 내부의 수소를 다 사용하고 나면 어떤 천체로 진화할까요?",
    "answer": "적색거성"
  },
  {
    "id": 633,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "1572년 티코 브라헤가 새로운 별이 탄생한 것인 줄 알았던 천체는 사실 무엇일까요?",
    "answer": "초신성"
  },
  {
    "id": 634,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007가벼운 별의 진화 단계 중, 별 바깥의 가스가 우주 공간으로 퍼지며 행성 모양의 성운을 이루는 천체는 무엇일까요?",
    "answer": "행성상성운"
  },
  {
    "id": 635,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "오리온자리를 이루는 별 중 적색 초거성 단계에 있는 별 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "베텔게우스"
  },
  {
    "id": 636,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007별과 별 사이의 비어 있는 공간에 존재하는 물질을 이르는 말은 무엇일까요? 이 물질은 대부분 수소와 헬륨으로 이루어져 있습니다.",
    "answer": "성간 물질"
  },
  {
    "id": 637,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "일반적인 우주 공간에는 1㎤ 공간에 수소 원자가 몇 개 있을까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "1"
  },
  {
    "id": 638,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007적색거성의 중심부 온도가 1억K 이상이 되면 헬륨 핵융합반응이 일어나는데요. 이때 생성되는 원소는 무엇일까요? 2가지를 모두 적어주세요.",
    "answer": "탄소, 산소"
  },
  {
    "id": 639,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u00072026년 1월 기준 태양보다 약 300배 무거우며, 현재까지 발견된 별 중 가장 무거운 별 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "R136a1"
  },
  {
    "id": 640,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u00072026년 1월 기준 목성과 무게가 비슷하며, 현재까지 발견된 별 중 가장 가벼운 별 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "EBLM J0555-57Ab"
  },
  {
    "id": 641,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007주계열성의 수명에 가장 큰 영향을 주는 것은 무엇일까요?",
    "answer": "별의 질량"
  },
  {
    "id": 642,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007태양처럼 적당한 질량을 가진 별은 ‘적색거성 → 행성상성운 → ○○○○’ 순서로 진화합니다. ○○○○에 들어갈 천체의 이름을 적어주세요.",
    "answer": "백색왜성"
  },
  {
    "id": 643,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007아래 사진의 천체 이름과 종류는 무엇일까요? 이름과 종류를 순서대로 적어주세요.",
    "answer": "게성운, 초신성 잔해"
  },
  {
    "id": 644,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007성운에서 별이 태어날 때, 가스와 먼지가 뭉치면서 빠르게 회전하게 되는데, 이때 형성되는 납작한 형태의 원반은 무엇일까요?",
    "answer": "강착원반"
  },
  {
    "id": 645,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007적색거성의 중심부에서는 온도가 1억K 이상이 되면 헬륨 핵융합반응이 일어나며, 탄소와 산소가 만들어집니다. 탄소의 원소 기호는 무엇일까요?",
    "answer": "C"
  },
  {
    "id": 646,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "\u0007적색거성 단계에서 중심부 온도가 1억 K 이상이 되면 중심부에서는 헬륨이 탄소와 산소로 변하는 반응이 일어납니다. 이 반응은 무엇일까요?",
    "answer": "헬륨 핵융합반응"
  },
  {
    "id": 647,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "초거성 단계에서 생성되는 가장 무거운 원소는 무엇일까요?",
    "answer": "철"
  },
  {
    "id": 648,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "\u0007별의 진화 과정 중, 핵융합반응이 여러 단계를 거쳐 무거운 원소들이 만들어지는 단계는 무엇일까요?",
    "answer": "초거성"
  },
  {
    "id": 649,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "아래 사진의 천체는 별의 진화 과정 중 어디에 속할까요?",
    "answer": "행성상성운"
  },
  {
    "id": 650,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "\u0007별의 중심부에서 핵융합반응이 일어나며 철이 만들어지다가, 핵융합반응이 멈추고 중심부가 수축하다가 더 이상 수축하지 못하고 갑자기 폭발합니다. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "초신성"
  },
  {
    "id": 651,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 16,
    "questionText": "\u0007태양 질량의 약 몇 배 이상이어야 주계열성에서 초거성으로 진화할 가능성이 높을까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "8"
  },
  {
    "id": 652,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 17,
    "questionText": "태양이 주계열성 단계를 마치고 적색거성으로 진화한다면, 크기가 어느 정도일까요?",
    "answer": "지구 공전 궤도"
  },
  {
    "id": 653,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 18,
    "questionText": "\u0007적색거성의 중심부에서는 헬륨이 탄소와 산소로 바뀌는 헬륨 핵융합반응이 일어납니다. 중심부 온도는 몇 K 이상이어야 할까요? 숫자로만 적어주세요.",
    "answer": "100,000,000"
  },
  {
    "id": 654,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 19,
    "questionText": "태양이 오랫동안 빛날 수 있는 이유를 알아낸 독일의 과학자는 누구일까요?",
    "answer": "한스 베테"
  },
  {
    "id": 655,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 20,
    "questionText": "\u0007아래 예시의 서로 다른 별의 색깔 중에서, 별 온도가 뜨거운 순서대로 적어주세요. 예시 - 황백색, 붉은색, 주황색, 파란색, 흰색, 청백색, 노란색",
    "answer": "파란색, 청백색, 흰색, 황백색, 노란색, 주황색, 붉은색"
  },
  {
    "id": 656,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007별의 진화 단계 중 핵융합반응이 일어나며, 별의 내부에서 외부로 향하는 압력과 별의 중심으로 향하는 중력이 평형을 이루어 별의 크기가 일정하게 유지되는 천체는 무엇일까요?",
    "answer": "주계열성"
  },
  {
    "id": 657,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "초거성 단계에서 중심부에 생성되는 마지막 원소는 무엇일까요? 원소 기호로 적어주세요.",
    "answer": "Fe"
  },
  {
    "id": 658,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "다음은 어떤 별의 내부 모습입니다. 이 별의 진화 단계는 무엇일까요?",
    "answer": "적색거성"
  },
  {
    "id": 659,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "오리온자리에 속하는 별 중 ‘리겔’은 별의 진화 단계 중 어느 단계일까요?",
    "answer": "청색초거성"
  },
  {
    "id": 660,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007분광형에 따른 주계열성의 크기를 비교해 보고, 크기가 작은 순서대로 적어주세요. 보기 : A형, F형, ○형, B형, M형, K형, G형",
    "answer": "M형, K형, G형, F형, A형, B형, ○형"
  },
  {
    "id": 661,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007두 그룹의 주계열성이 있습니다. A그룹은 밝기가 낮고, 질량이 작고, 크기가 작고, 표면온도가 낮습니다. B그룹은 밝기가 높고, 질량이 크고, 크기가 크고, 표면온도가 높습니다. 두 그룹 중 수명이 더 긴 그룹은 무엇일까요?",
    "answer": "A"
  },
  {
    "id": 662,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007여름철 대삼각형을 이루는 세 개의 별 베가, 알타이르, 데네브는 별의 진화 단계 중 어느 단계에 속하는지 순서대로 적어주세요.",
    "answer": "주계열성, 주계열성, 초거성"
  },
  {
    "id": 663,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u00071g의 수소가 헬륨 핵으로 바뀌는 핵융합반응이 일어날 때, 0.007g의 질량이 줄어듭니다. 이때 줄어든 질량만큼 에너지로 전환되는데, 이 에너지의 크기를 구할 수 있는 공식을 적어주세요.",
    "answer": "E=mc²"
  },
  {
    "id": 664,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007시리우스는 시리우스A와 시리우스B로 이루어진 쌍성입니다. 두 별의 진화 단계를 각각 적어주세요.",
    "answer": "주계열성, 백색왜성"
  },
  {
    "id": 665,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007질량이 너무 작아 핵융합을 정상적으로 진행하지 못하고 어중간하게 빛을 내는 ‘준별’을 무엇이라 하나요?",
    "answer": "갈색왜성"
  },
  {
    "id": 666,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "우리나라에서 수소 핵융합 에너지를 생산하기 위해 연구하는 기관은 어디일까요?",
    "answer": "국가핵융합연구소"
  },
  {
    "id": 667,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "\u0007다음 예시의 서로 다른 주계열성의 색깔 중에서, 수명이 짧은 순서대로 적으세요. 예시 - 황백색, 붉은색, 주황색, 파란색, 흰색, 청백색, 노란색",
    "answer": "파란색, 청백색, 흰색, 황백색, 노란색, 주황색, 붉은색"
  },
  {
    "id": 668,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "\u0007별이 붕괴하지도 폭발하지도 않고 안정적으로 형태를 유지하는 상태를 말합니다. 이 상태는 중력(안으로 누르는 힘)과 압력(밖으로 밀어내는 힘)이 완전히 균형을 이루어서 가능한 구조를 말하는데요. 별이 계속 같은 크기, 같은 모양을 유지하는 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "정역학적 평형"
  },
  {
    "id": 669,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "\u0007원시별은 가스 덩어리의 온도가 높아지면서 중심에서 열과 빛을 내는데요. 원시별이 내는 열과 빛은 ‘○○에너지 → 열 → ○○○ 복사’를 합니다. ○○에 들어갈 단어를 순서대로 적어주세요.",
    "answer": "중력, 적외선"
  },
  {
    "id": 670,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "\u0007어린 별들이 가스나 먼지구름과 초속 수백 킬로미터의 속력으로 충돌할 때 방출되는 가스로 이루어진 작은 성운 모양의 천체입니다. 즉, 아기 별이 양 끝으로 즉, 아기 별이 양 끝으로 분출하는 초고속 제트가 만든 빛나는 흔적인데 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "허빅-아로 천체"
  },
  {
    "id": 671,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 16,
    "questionText": "\u0007원시별들이 실제 관측되는 대표적인 성운이 있습니다. 아래의 보기에서 모두 찾아 적어주세요. 보기 : 오리온대성운, 고리성운, 독수리성운, 말머리성운, 카리나성운, 장미성운, 게성운",
    "answer": "오리온대성운, 독수리성운, 카리나성운"
  },
  {
    "id": 672,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 17,
    "questionText": "\u0007원시별이 생기기 전 성간 분자구름이 내부 중력을 이기지 못하면, 한 부분이 무너지기 시작하면서 분자구름이 여러 조각으로 분리되고 각각 별 하나가 될 씨앗의 역할을 하게 됩니다. 즉, 분자구름이 내부 압력으로 버티지 못하고, 중력이 압력보다 커져 무너지는 순간, 이때 별 탄생이 시작됩니다. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "진스 불안정"
  },
  {
    "id": 673,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 18,
    "questionText": "\u0007원시별이 더 수축하며 온도가 올라가면 드디어 수소 핵융합 직전 단계에 들어갑니다. 이를 전주계열 단계라고 합니다. 진짜 별이 되기 직전 단계에 있는 매우 어린 별은 무엇일까요? 영어로 적어주세요.",
    "answer": "T Tauri"
  },
  {
    "id": 674,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 19,
    "questionText": "\u0007보기의 별 중에서 주계열성에 속하는 별을 모두 고르세요.",
    "answer": "태양, 시리우스, 베가"
  },
  {
    "id": 675,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 20,
    "questionText": "\u0007보기의 별 중에서 적색 초거성에 속하는 별을 모두 고르세요.",
    "answer": "베텔게우스, 안타레스"
  },
  {
    "id": 676,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 21,
    "questionText": "\u0007보기의 별 중에서 적색거성에 속하는 별을 모두 고르세요.",
    "answer": "알데바란, 폴룩스, 아크투루스"
  },
  {
    "id": 677,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 22,
    "questionText": "\u0007청색초거성은 태양보다 높은 질량을 가진 별의 특별한 진화 단계로 표면온도가 매우 뜨겁습니다. 주로 초거성 초기단계로 대표적인 별을 아래의 보기에서 모두 고르세요.",
    "answer": "리겔, 데네브"
  },
  {
    "id": 678,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 23,
    "questionText": "\u0007초신성의 종류 중, 우주 표준촛불로 사용되는 초신성으로 백색왜성이 동반성의 물질을 흡수해 열폭주 현상이 일어나면서 완전히 폭발하게 되는 이 초신성의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "1a형 초신성"
  },
  {
    "id": 679,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 24,
    "questionText": "\u0007초신성의 종류 중 하나로 질량 높은 별이 중심부의 철핵이 붕괴하여 폭발하는 핵붕괴 초신성입니다. 강한 수소선이 특징이며 중성자별 또는 블랙홀을 남기는 이 초신성의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "II형 초신성"
  },
  {
    "id": 680,
    "course": "탐구",
    "month": 4,
    "topic": "별의 일생",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 25,
    "questionText": "\u0007별의 마지막 단계인 백색왜성이 견딜 수 있는 최대 질량을 말합니다. 이 한계를 넘는 순간 백색왜성 내부의 전자축퇴압으로는 더 이상 중력을 이기지 못해 백색왜성이 붕괴하여 중성자별 또는 블랙홀이 되는데요. 태양질량의 약 1.4배인 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "찬드라세카 한계"
  },
  {
    "id": 681,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "달이 지구의 그림자에 가려지는 현상을 뭐라고 부를까요?",
    "answer": "월식"
  },
  {
    "id": 682,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "음력 1일경 뜨는 달의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "삭"
  },
  {
    "id": 683,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "보름달을 1글자로 줄여 부르면 무엇일까요?",
    "answer": "망"
  },
  {
    "id": 684,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "달의 모양이 매일 변하는 이유는 달이 무엇을 하기 때문일까요?",
    "answer": "공전"
  },
  {
    "id": 685,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007행성과 같은 천체 주변을 공전하고 있는 천체를 의미하는 단어로, 달은 '지구의 ○○'이라고 부릅니다. ○○에 들어갈 단어를 적어주세요.",
    "answer": "위성"
  },
  {
    "id": 686,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "같은 현상이 되돌아오는 시간을 말하는 물리학 용어는 무엇일까요?",
    "answer": "주기"
  },
  {
    "id": 687,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007원 위의 두 점을 이은 선분이 원의 중심을 지날 때, 이 선분을 원의 이것이라고 합니다. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "지름"
  },
  {
    "id": 688,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "월식이 일어나기 위해서는 태양, 지구, 달이 어떤 모양으로 놓여야 할까요?",
    "answer": "일직선"
  },
  {
    "id": 689,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "이오, 유로파, 가니메데, 칼리스토는 어떤 행성의 위성일까요?",
    "answer": "목성"
  },
  {
    "id": 690,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "데이모스, 포보스는 어떤 행성의 위성일까요?",
    "answer": "화성"
  },
  {
    "id": 691,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "달이 앞면만 보이는 현상을 뭐라고 부를까요?",
    "answer": "동주기 자전"
  },
  {
    "id": 692,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007월식이 일어날 때 지구 그림자의 크기와 달의 크기를 비교해 보면 약 몇 배 차이가 날까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "4"
  },
  {
    "id": 693,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "달 표면에서 얼룩무늬처럼 보이는 어둡고 평평한 지역은 무엇일까요?",
    "answer": "달의 바다"
  },
  {
    "id": 694,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "달을 온통 뒤덮고 있는 울퉁불퉁한 구덩이는 무엇일까요?",
    "answer": "크레이터"
  },
  {
    "id": 695,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "지구의 본그림자에 달이 전부 들어갈 때 생기는 현상은 무엇일까요?",
    "answer": "개기월식"
  },
  {
    "id": 696,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "지구의 반그림자에 달이 들어갈 때 생기는 현상은 무엇일까요?",
    "answer": "반영식"
  },
  {
    "id": 697,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "달의 바다가 어둡게 보이는 것은 어떤 암석으로 이루어져서 그런 걸까요?",
    "answer": "현무암"
  },
  {
    "id": 698,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "달이 어떻게 만들어졌는지 알기 위해 천문학자들이 달과 지구의 무엇을 비교했을까요?",
    "answer": "구성성분"
  },
  {
    "id": 699,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "17세기 초의 천문학자들은 달의 바다를 보고 달에 무엇이 있다고 생각했을까요?",
    "answer": "물"
  },
  {
    "id": 700,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "몸무게가 60kg인 사람이 달에서 몸무게를 재면 약 몇 kg일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "10"
  },
  {
    "id": 701,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "저녁 7시경 서쪽 하늘에서 보이는 달은 무슨 달일까요?",
    "answer": "초승달"
  },
  {
    "id": 702,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "달이 지구 주변을 돌며 모습이 바뀌는 주기는 약 며칠일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "29.5"
  },
  {
    "id": 703,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "지구에서 달까지의 거리는 지구 둘레의 약 몇 배일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "9.5"
  },
  {
    "id": 704,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "지구에서 달까지 빛이 가는 데 걸리는 시간은 약 몇 초일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "1.3"
  },
  {
    "id": 705,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "지구의 공전궤도면과 달의 공전궤도면이 기울어진 각도는 약 몇 도(℃)일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "5"
  },
  {
    "id": 706,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "비의 바다와 증기의 바다를 나누는 산맥의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "아펜니노"
  },
  {
    "id": 707,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "습기의 바다 근처에 있는 다이아몬드 반지 모양의 크레이터 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "가센디"
  },
  {
    "id": 708,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007달의 바다에서 볼 수 있는 길게 솟은 능선(주름살 모양)을 말합니다. 낮과 밤의 심한 기온 차이로 인해 달 표면이 수축과 팽창을 반복하면서 생긴 이 지형은 무엇일까요?",
    "answer": "링클리지"
  },
  {
    "id": 709,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "비의 바다 구석에서 육지와 바다를 나누는 둥근 만의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "무지개"
  },
  {
    "id": 710,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "비의 바다 구석에서 육지와 바다를 나누는 둥근 만의 이름은 무엇일까요? ↸ 정답 : 무지개 10.\u0007 달의 앞면에서 아래쪽에 밝게 보이는 크레이터로, 진주 목걸이를 한 여인의 진주에 해당하는 크레이터의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "티코"
  },
  {
    "id": 711,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "달의 모양이 일정 기간 변화하는 것을 달의 무엇이 변한다고 표현할까요?",
    "answer": "위상"
  },
  {
    "id": 712,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "저녁 6시에 초승달이 보이는 하늘은 어느 쪽 하늘일까요?",
    "answer": "서쪽 하늘"
  },
  {
    "id": 713,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "달이 생성된 시기는 약 몇 억 년 전일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "45"
  },
  {
    "id": 714,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "화성의 중력에 의해 붙잡혀서 위성이 된 2개의 위성의 이름을 적어주세요.",
    "answer": "데이모스, 포보스"
  },
  {
    "id": 715,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "달이 형성될 때 원시 지구에 부딪혔을 것으로 예상하는 원시 행성의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "테이아"
  },
  {
    "id": 716,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 16,
    "questionText": "달이 지구 주변을 도는 궤도의 모양은 어떤 모양일까요?",
    "answer": "타원"
  },
  {
    "id": 717,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 17,
    "questionText": "달의 중력에 의해 바닷물이 상승하거나 하강하는 현상을 무엇이라고 부를까요?",
    "answer": "조석"
  },
  {
    "id": 718,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 18,
    "questionText": "한 달에 보름달이 두 번 나타날 때, 두 번째 보름달을 부르는 명칭은 무엇일까요?",
    "answer": "블루문"
  },
  {
    "id": 719,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 19,
    "questionText": "달의 공전 주기 중에서 달의 모양을 기준으로 한 주기로, 평균 29.5일이 걸리는 주기는 무엇일까요?",
    "answer": "삭망월"
  },
  {
    "id": 720,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 20,
    "questionText": "개기월식 때 달이 붉게 보이는 이유는 빛의 어떠한 현상 때문일까요?",
    "answer": "산란"
  },
  {
    "id": 721,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "달의 표면을 덮고 있는 아주 작은 먼지와 암석 조각은 무엇일까요?",
    "answer": "레골리스"
  },
  {
    "id": 722,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007달의 자원 중에 가장 주목을 받는 자원으로, 바닷물에 풍부한 중수소와 핵융합을 시키면 엄청난 에너지가 생산되는 이것의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "헬륨-3"
  },
  {
    "id": 723,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u00072003년에 시작된 중국의 달 탐사 프로그램으로, 중국 신화에 나오는 달의 여신 항아에서 이름을 따온 이 계획의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "창어"
  },
  {
    "id": 724,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "아폴로 11호가 1969년에 인류 최초로 달에 착륙한 지형의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "고요의 바다"
  },
  {
    "id": 725,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007일식과 월식을 예측하는 주기로, 고대 칼데아인들이 경험으로 일식과 월식이 약 18년 11일 만에 되풀이된다는 것을 알고 만든 이것의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "사로스 주기"
  },
  {
    "id": 726,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "1959년 10월 7일에 달의 뒷면을 최초로 찍은 탐사선의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "루나 3호"
  },
  {
    "id": 727,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007현재까지 인류 역사상 가장 마지막으로 달에 있던 사람으로, 아폴로 17호 사령관의 이름은 무엇일까요? 성과 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "유진 서넌"
  },
  {
    "id": 728,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007지구에서 달을 관측할 때 달이 상하좌우로 흔들리는 현상으로, 이 현상 때문에 지구에서 달 표면의 59% 정도를 볼 수 있습니다. 이 현상의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "칭동"
  },
  {
    "id": 729,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "달과 태양이 일직선상에 놓여 조석 간만의 차가 가장 큰 시기를 가리키는 말은 무엇일까요?",
    "answer": "사리"
  },
  {
    "id": 730,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "달에서 낮과 밤의 길이는 지구 시간으로 각각 며칠 동안 지속될까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "14"
  },
  {
    "id": 731,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "\u0007티코 크레이터 근처에 있는 병아리를 닮은 크레이터의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "클라비우스"
  },
  {
    "id": 732,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "\u0007달의 광조는 크레이터 주변으로 빛이 뻗어나가는 것처럼 보이는 지형입니다. 운석이 충돌할 때 부서진 암석 먼지들이 사방으로 뻗어 나가 달 표면을 덮으면서 만들어졌는데요. 달에서 가장 화려하고 길이가 가장 긴 광조는 어느 크레이터에 있는 것일까요?",
    "answer": "티코"
  },
  {
    "id": 733,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "\u0007달을 잘 관측하면 우리가 흔히 말하는 ‘뽀로로 크레이터’라는 것이 있습니다. 이 크레이터는 3개의 크레이터가 뽀로로처럼 닮아서 생긴 별명인데요. 이 크레이터의 이름을 적어주세요.",
    "answer": "알폰수스, 아르자첼, 프톨레마이오스"
  },
  {
    "id": 734,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "\u0007달의 남극에 있는 분지입니다. 직경이 약 2,500km이고 달 전체에서 가장 크고, 태양계에서도 손꼽히는 초대형 충돌분지의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "에이트켄"
  },
  {
    "id": 735,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "\u0007달의 바다 중 굉장히 넓어서 대양이라고 불리는 지형입니다. 달 서쪽 부분을 뒤덮고 있는 이 지형의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "폭풍의 대양"
  },
  {
    "id": 736,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 16,
    "questionText": "\u0007달의 크레이터는 크기와 모양에 따라 5가지 유형으로 분류합니다. 그중 지름이 10km 이하이고 중앙에 바닥이 없는 작은 컵 모양의 크레이터는 ALC 유형으로 분류됩니다. ALC 유형은 이것의 영어 이름에서 가져왔는데, 이것은 무엇일까요? 한글과 영어 혼합으로 적어주세요.",
    "answer": "알바테그니우스 C"
  },
  {
    "id": 737,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 17,
    "questionText": "\u0007달의 크레이터는 크기와 모양에 따라 5가지 유형으로 분류합니다. 그중 ALC 유형과 비슷하지만, 지름이 15km 정도면서 바닥이 작고, 평평한 크레이터는 BIO 유형으로 분류됩니다. BIO 유형은 이것의 영어 이름에서 가져왔는데, 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "비오트"
  },
  {
    "id": 738,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 18,
    "questionText": "\u0007달의 크레이터는 크기와 모양에 따라 5가지 유형으로 분류합니다. 그중 지름이 15~25km 정도면서 내부 바닥은 넓고 평평하며 중앙에 봉우리가 없는 크레이터는 SOS 유형으로 분류됩니다. SOS 유형은 이것의 영어 이름에서 가져왔는데, 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "소시게네스"
  },
  {
    "id": 739,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 19,
    "questionText": "\u0007달의 크레이터는 크기와 모양에 따라 5가지 유형으로 분류합니다. 그중 지름이 15~50km 정도면서 복잡한 크레이터로 내부 벽이 바닥으로 처져있을 만큼 큰 구조의 크레이터는 TRI 유형으로 분류됩니다. TRI 유형은 이것의 영어 이름에서 가져왔는데, 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "트리스네커"
  },
  {
    "id": 740,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 20,
    "questionText": "\u0007달의 크레이터는 크기와 모양에 따라 5가지 유형으로 분류합니다. 그중 지름이 50km 이상이면서 계단식 내부의 벽과 비교적 평평한 바닥, 그리고 종종 중앙에 큰 봉우리를 가지고 있는 크레이터는 TYC 유형으로 분류됩니다. TYC 유형은 이것의 영어 이름에서 가져왔는데, 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "티코"
  },
  {
    "id": 741,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 21,
    "questionText": "\u0007달은 지구를 완벽한 원이 아니라 타원 궤도로 공전하기 때문에 지구에서는 달이 커졌다 작아졌다 합니다. 지구와 가장 달이 가까운 지점을 ○○○이라고 부르고 이 근처에서 보름달이 뜨면 슈퍼문이라고 부릅니다. ○○○에 들어갈 단어를 적어주세요.",
    "answer": "근지점"
  },
  {
    "id": 742,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 22,
    "questionText": "\u0007달이 지구를 1바퀴 공전하는 데 걸리는 시간은 약 며칠일까요? 그리고 이것은 무엇일까요? 순서대로 적어주세요. 시간은 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "27.3, 항성월"
  },
  {
    "id": 743,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 23,
    "questionText": "\u0007지구에서는 항상 달의 앞면만 볼 수 있습니다. 이는 달의 공전주기와 자전주기가 같기 때문인데요. 이것은 지구 중력의 잡아당김 때문에 달이 한쪽 면을 고정하는 현상인데 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "조석 고정"
  },
  {
    "id": 744,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 24,
    "questionText": "\u0007태양계 내에 있는 행성들의 위성은 대부분 달처럼 조석 고정으로 인해 공전주기와 자전주기가 같습니다. 그런데 토성의 위성 중 모양이 감자처럼 울퉁불퉁하고 중력이 일정하지 않아 자전축이 심하게 흔들려 조석고정하지 않은 위성이 있습니다. 이 위성의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "하이페리온"
  },
  {
    "id": 745,
    "course": "탐구",
    "month": 5,
    "topic": "달의 과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 25,
    "questionText": "\u0007지구의 중력을 1이라고 보았을 때 달의 중력은 지구의 약 1/6인 0.165배입니다. 지구 중력가속도를 9.8㎨이라고 했을 때 달의 중력가속도를 계산하세요. 숫자(소수점 둘째자리까지)와 단위를 모두 적어주세요.",
    "answer": "1.62㎨"
  },
  {
    "id": 746,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007별자리를 배경으로 조금씩 움직이는 천체가 있습니다. 이 천체를 옛날 사람들은 움직이는 별이란 뜻으로 ‘이것‘이라 불렀습니다. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "행성"
  },
  {
    "id": 747,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "수성은 그리스로마 신화에서 어느 신에 해당할까요?",
    "answer": "헤르메스"
  },
  {
    "id": 748,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "태양계 행성 중 태양에서 가장 멀리 떨어져 있는 행성은 무엇일까요?",
    "answer": "해왕성"
  },
  {
    "id": 749,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007지구보다 안쪽 궤도에서 도는 행성을 내행성이라고 부릅니다. 태양계 행성 중 내행성을 모두 적어주세요.",
    "answer": "수성, 금성"
  },
  {
    "id": 750,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "태양계 행성 중 자전 방향이 다른 행성과 다르게 거꾸로 도는 행성의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "금성"
  },
  {
    "id": 751,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007다음에서 설명하는 행성의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "화성"
  },
  {
    "id": 752,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "태양계 행성 중 대기가 없는 행성을 모두 적어주세요.",
    "answer": "수성"
  },
  {
    "id": 753,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "내행성과 외행성을 나누는 기준이 되는 행성은 무엇일까요?",
    "answer": "지구"
  },
  {
    "id": 754,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "금성의 대기는 대부분 이것으로 구성되어 있습니다. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "이산화탄소"
  },
  {
    "id": 755,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "태양계 행성 중 표면온도가 가장 뜨거운 행성의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "금성"
  },
  {
    "id": 756,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "수성의 공전주기는 약 며칠일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "88"
  },
  {
    "id": 757,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "해왕성을 발견한 천문학자의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "요한 갈레"
  },
  {
    "id": 758,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007지구형 행성을 암석형 행성이라고 부릅니다. 태양계 행성 중 암석형 행성을 모두 적어주세요.",
    "answer": "수성, 금성, 지구, 화성"
  },
  {
    "id": 759,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007목성형 행성을 가스형 행성이라고 부릅니다. 태양계 행성 중 가스형 행성을 모두 적어주세요.",
    "answer": "목성, 토성, 천왕성, 해왕성"
  },
  {
    "id": 760,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "태양계 행성 중 고리가 있는 행성을 모두 적어주세요.",
    "answer": "토성, 목성, 천왕성, 해왕성"
  },
  {
    "id": 761,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "마리너 10호는 이 행성을 최초로 탐사한 탐사선입니다. 이 행성은 무엇일까요?",
    "answer": "수성"
  },
  {
    "id": 762,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "목성과 비슷하게 해왕성도 표면에 검은 소용돌이가 나타났다가 사라집니다. 무엇일까요?",
    "answer": "대암점"
  },
  {
    "id": 763,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "태양계에서 가장 높은 화산이 화성에 있습니다. 이 화산의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "올림푸스 화산"
  },
  {
    "id": 764,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "화성에는 위성이 2개 있습니다. 이 위성의 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "데이모스, 포보스"
  },
  {
    "id": 765,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "태양계 위성 중 가장 큰 위성으로 행성인 수성보다 큰 위성의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "가니메데"
  },
  {
    "id": 766,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007프랑스의 수학자인 이 사람은 천왕성의 운동 자료와 뉴턴 역학을 이용해 천왕성 너머 알려지지 않은 행성의 질량과 궤도를 계산했습니다. 이 사람은 누구일까요?",
    "answer": "위르뱅 르베리에"
  },
  {
    "id": 767,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007태양계 행성 중 자전주기가 가장 짧은 행성은 무엇이고, 이 행성의 자전주기는 얼마나 될까요? 자전주기는 숫자(시간 단위)로 적어주세요.",
    "answer": "목성, 9.9"
  },
  {
    "id": 768,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007태양계 행성 중 공전궤도 이심률이 가장 큰 행성의 이름은 무엇이고, 이심률의 크기는 얼마나 될까요? 이심률은 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "수성, 0.21"
  },
  {
    "id": 769,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007미국 나사의 2번째 수성 탐사계획으로 2004년 8월 3일에 발사하여 2015년 4월 30일까지 임무를 마치고 수성 표면에 충돌한 탐사선의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "메신저"
  },
  {
    "id": 770,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007수성의 표면온도는 낮과 밤의 기온차가 심합니다. 낮 온도와 밤 온도가 몇 도인지 순서대로 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "427, -173"
  },
  {
    "id": 771,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007우리나라에서 금성은 금(金)에서 유래하여서 무엇이라고 불렀나요? 한글과 한자로 모두 적어주세요.",
    "answer": "태백성, 太白星"
  },
  {
    "id": 772,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007금성은 내행성이라 초승달, 반달, 보름달, 그믐달 같은 위상 변화를 합니다. 그럼, 금성이 가장 밝게 보이는 때는 금성의 위상이 어떤 모양일 때인지 모두 적어주세요.",
    "answer": "초승달, 그믐달"
  },
  {
    "id": 773,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007화성의 대기압은 0.6에서 1.0kpa로 지구의 대기보다 훨씬 낮습니다. 지구의 대기 밀도를 1로 했을 때 어느 정도인지 숫자 분수로 적어주세요.",
    "answer": "1/100"
  },
  {
    "id": 774,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007동양에서는 목성의 움직임을 이용해 연도를 기록했기 때문에 ○○이라고 불렀습니다. ○○에 들어갈 단어를 한글과 한자 모두 적어주세요.",
    "answer": "세성, 歲星"
  },
  {
    "id": 775,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007목성의 위성 중 표면 아래가 액체 바다가 있을 거라고 과학자들이 판단하고 있는 위성의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "유로파"
  },
  {
    "id": 776,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "\u0007목성은 다른 행성보다 질량이 매우 큽니다. 다른 모든 행성을 합한 질량보다 약 몇 배 큰지 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "2.5"
  },
  {
    "id": 777,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "\u0007올레 뢰머라는 과학자는 목성의 해당 위성으로 빛의 속도를 처음으로 예측하였습니다. 이 위성의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "이오"
  },
  {
    "id": 778,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "\u0007토성은 다른 행성들에 비해 밀도가 낮아 물에 뜬다고 합니다. 토성의 평균 밀도는 정확히 약 얼마일까요? 숫자와 단위 모두 적어주세요.",
    "answer": "0.6873 g/㎤"
  },
  {
    "id": 779,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "\u0007천왕성의 대기가 청록색으로 보이는 이유는 대기에 이 성분의 가스가 있어서입니다. 이 가스의 이름을 적어 주세요.",
    "answer": "메탄(메테인)"
  },
  {
    "id": 780,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "\u0007금성은 자전주기가 공전주기보다 긴 행성입니다. 금성의 자전주기와 공전주기가 약 며칠인지 순서대로 숫자만 적어주세요",
    "answer": "-243, 224.7"
  },
  {
    "id": 781,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 16,
    "questionText": "\u0007금성의 구름은 매우 두꺼워 금성의 표면을 전혀 볼 수 없습니다. 금성이 밝은 노란색으로 보이는 것도 이것 때문인데요. 이 구름은 무엇으로 이루어졌을까요?",
    "answer": "황산"
  },
  {
    "id": 782,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 17,
    "questionText": "\u0007토성의 고리에는 고리의 간극을 주는 위성이 있습니다. 틈새 위성이라고 부르는 이 위성은 무엇일까요?",
    "answer": "양치기 위성"
  },
  {
    "id": 783,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 18,
    "questionText": "\u0007지구의 대기는 질소가 약 78%, 산소가 21%로 구성되어 있습니다. 하지만 금성의 대기는 지구와 달리 A 물질 96.5%, B 물질 3.5%로 구성되어 극심한 온실효과가 나타나 표면온도가 매우 뜨거운데요. A와 B 물질은 무엇일까요?",
    "answer": "이산화탄소, 질소"
  },
  {
    "id": 784,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 19,
    "questionText": "\u0007화성의 극관은 낮은 온도로 인해 이 기체가 고체로 변한 것인데요. 이 기체는 무엇일까요? 그리고 이처럼 기체에서 고체, 고체에서 기체로 변하는 현상은 무엇일까요? 순서대로 적어주세요.",
    "answer": "이산화탄소, 승화"
  },
  {
    "id": 785,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 20,
    "questionText": "\u0007토성의 극지방에 있는 매우 독특한 대기 현상으로 육각형 모양의 대기 구조를 하고 있습니다. 지름이 약 30,000km나 되는 이 폭풍은 우리나라에서는 ‘육각형 폭풍’이라고 부르는데 영어 명칭은 무엇일까요?",
    "answer": "헥사곤"
  },
  {
    "id": 786,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007행성의 자전축 기울기를 나타내는 표입니다. 빈칸의 정답을 모두 순서대로 적어주세요. 행성 수성 금성 지구 화성 목성 토성 천왕성 해왕성 자전축 기울기 0.1 ? 23.5 25 ? 26.7 ? 28.3",
    "answer": "177, 3, 97.8"
  },
  {
    "id": 787,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007행성의 자전주기를 나타내는 표입니다. 빈칸의 정답을 모두 순서대로 적어주세요. 행성 수성 금성 지구 화성 목성 토성 천왕성 해왕성 자전주기 58.7일 ? 1일 1.03일 9.9시간 ? -17.2시간 ?",
    "answer": "-243일, 10.6시간, 16.1시간"
  },
  {
    "id": 788,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007태양에서 지구까지의 거리를 1이라고 보았을 때 아래의 표는 태양에서 행성까지의 상대적인 거리를 나타냅니다. 빈칸의 정답을 모두 순서대로 적어주세요. 행성 수성 금성 지구 화성 목성 토성 천왕성 해왕성 상대적 거리 ? 0.7 1 1.5 ? 9.5 ? 30",
    "answer": "0.4, 5.2, 19.2"
  },
  {
    "id": 789,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007망원경으로 태양계의 천체를 관측했습니다. 다음 보기의 천체를 평균 밝기 순서대로 적어주세요. 보기 : 태양, 목성, 화성, 달, 토성, 수성, 금성",
    "answer": "태양 – 달 – 금성 – 목성 – 화성 – 토성 - 수성"
  },
  {
    "id": 790,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007다음은 각 태양계 천체의 표면 중력(중력가속도)으로 지구를 1로 놓았을 때 각 천체의 상대적인 수치를 나타냅니다. 지구의 60kg 성인이 각 행성에서 몸무게를 잴 때 빈칸의 천체에서의 몸무게가 얼마인지 순서대로 숫자 (소수첫째자리)만 적어주세요. 행성 지구 달 태양 목성 화성 토성 중력가속도 1 0.165 27.9 2.84 0.376 1.065 몸무게 60kg 9.9kg ?kg 170.4kg ?kg 63.9kg",
    "answer": "1674.0, 22.6"
  },
  {
    "id": 791,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "다음은 각 행성의 기호를 나타냅니다. 빈칸의 행성 기호는 무엇일까요? 순서대로 적어주세요. 행성 수성 금성 화성 목성 토성 천왕성 해왕성 기호 ? ?",
    "answer": "/"
  },
  {
    "id": 792,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007토성의 고리는 여러 개로 나누어져 있습니다. 그 중 A 고리와 F 고리 사이에 있는 간극으로 카시니 간극 다음으로 유명한 간극입니다. 프랑스의 물리학자 에두아르 ○○을 기리기 위해 붙여진 이 간극의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "로슈 간극"
  },
  {
    "id": 793,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007태양계 행성의 위성 수를 모두 합하면 얼마인가요? 2026년 1월 기준 각 행성의 위성 수를 적어보고, 그 합한수를 적어주세요. 위성 수는 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "수성 : 0, 금성 : 0, 지구 : 1, 화성 : 2, 목성 : 97, 토성 : 274, 천왕성 : 29, 해왕성 : 16 / 합계 : 419"
  },
  {
    "id": 794,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007다음은 각 행성의 우리나라 대한제국 이전에 불렀던 이름을 나타냅니다. 빈칸의 알맞은 이름은 무엇일까요? 순서대로 적어주세요. 행성 수성 금성 화성 목성 토성 한글 ? 태백성 형혹 세성 진성 한자 辰星 太白星 熒惑 ? 鎭星",
    "answer": "진성, 歲星"
  },
  {
    "id": 795,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007다음은 각 행성의 크기를 나타낸 것입니다. 지구를 1로 보았을 때 상대적인 크기입니다. 빈칸의 알맞은 수치를 순서대로 적어주세요. 행성 수성 금성 지구 화성 목성 토성 천왕성 해왕성 크기 0.38 0.95 1 ? 11.2 9.5 ? 3.88",
    "answer": "0.53, 4"
  },
  {
    "id": 796,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "\u0007동양에서는 이 세상이 물, 불, 나무, 쇠, 흙의 5가지 물질로 이루어져 있다고 생각했습니다. 그래서 5개의 행성의 이름을 5가지 물질로 지었는데 각 행성별로 이름과 나타내는 물질을 모두 적어주세요.",
    "answer": "수성-물, 금성-쇠, 화성-불, 목성-나무, 토성-흙"
  },
  {
    "id": 797,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "천왕성의 자전주기(약 몇 시간)와 공전주기(약 몇 년-정수단위 반올림)를 순서대로 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "-17.2, 84"
  },
  {
    "id": 798,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "지구의 적도 지름과 극 지름은 각각 얼마인가요? 순서대로 km 단위로 적어주세요.",
    "answer": "12,756km, 12,713km"
  },
  {
    "id": 799,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "달력의 일주일은 해와 달과 5개의 행성을 나타냅니다. 월, 화, 수, 목, 금, 토, 일을 한자로 적어주세요.",
    "answer": "月 火 水 木 金 土 日"
  },
  {
    "id": 800,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "\u0007천왕성의 5대 위성은 미란다, 아리엘, 움브리엘, 티타니아, 오베론입니다. 이 5대 위성의 이름은 어느 문학작품에 나오는 요정의 이름입니다. 이 작품은 무엇일까요?",
    "answer": "셰익스피어의 희곡과 알렉산더 포프의 시"
  },
  {
    "id": 801,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 16,
    "questionText": "\u0007수성은 자전(약 58.646일)을 3번 하는 동안 공전(약 87.969일)을 2번 하는 ‘3:2 ○○-○○○ 공명’을 가집니다. 이러한 이유로 수성에서는 태양이 뜨고, 지는 시점과 움직임이 불규칙합니다. ○○-○○○에 들어갈 단어를 적어주세요.",
    "answer": "스핀-오비트"
  },
  {
    "id": 802,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 17,
    "questionText": "\u0007수성은 3:2 스핀-오비트 공명으로 인해 하루가 엄청나게 깁니다. 어느 날 수성 동쪽 하늘에서 보였던 태양이 다시 같은 위치에 보이려면 지구 시간으로는 약 며칠이 걸릴까요?",
    "answer": "176"
  },
  {
    "id": 803,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 18,
    "questionText": "\u0007토성의 북극에는 행성의 자기 때문에 생기는 육각형 모양의 대기 현상이 있습니다. 지구, 목성, 토성 같은 회전하는 행성의 대기에서는 바람이 직선으로 흐르지 않고 물결처럼 굽이치며 흐르는데 이 물결 형태는 무엇일까요?",
    "answer": "로스비 파동"
  },
  {
    "id": 804,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 19,
    "questionText": "\u0007목성의 줄무늬는 밝은 줄과 어두운 줄로 나뉩니다. 밝은 줄은 상승기류에 의해 생기고, 어두운 줄은 하강기류에 의해 생깁니다. 밝은 줄과 어두운 줄을 각각 무엇이라고 부를까요? 순서대로 적어주세요.",
    "answer": "대, 띠 (또는 존, 벨트)"
  },
  {
    "id": 805,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 20,
    "questionText": "\u00071665년 이 과학자는 목성을 관측하면서 목성 표면에서 붉고 타원형의 거대한 얼룩(현재 대적점)이 있다는 것을 기록했습니다. 영구적인 반점이라고 기록한 이탈리아 출신의 과학자는 누구일까요?",
    "answer": "카시니"
  },
  {
    "id": 806,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 21,
    "questionText": "\u0007목성에는 대적점이 해왕성에는 대암점이 있습니다. 모두 다 대기가 만든 소용돌이인데요. 대적점은 ○○○이 만든 소용돌이인데 중심 기압이 높아 구조가 안정적이라 오래 지속되는 특징이 있고, 대암점은 ○○○이 만든 태풍 형태의 소용돌이로 중심 기압이 낮아 쉽게 깨져서 오래 지속되지 못합니다. ○○○에 들어갈 단어를 순서대로 적어주세요.",
    "answer": "고기압, 저기압"
  },
  {
    "id": 807,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 22,
    "questionText": "\u0007해왕성의 대표 위성으로 해왕성을 거꾸로 도는 얼음 화산 위성입니다. 이 위성은 원래는 해왕성의 위성이 아니었지만, 해왕성이 중력포획을 한 것으로 보고 있는데 이 위성은 무엇일까요?",
    "answer": "트리톤"
  },
  {
    "id": 808,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 23,
    "questionText": "\u0007태양계 위성 중 대기층이 확인된 위성이 있습니다. 총 5개의 위성인데요. 모두 적어주세요.",
    "answer": "타이탄, 트리톤, 이오, 유로파, 가니메데"
  },
  {
    "id": 809,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 24,
    "questionText": "\u0007천왕성과 해왕성 같은 얼음형 거대행성에서는 물/암모니아/메탄이 액체도 고체도 아닌 이 상태로 존재할 수 있다고 합니다. ‘액체처럼 잘 녹이고, 기체처럼 잘 퍼지고, 스며드는 제3의 상태’라고도 부르는 이 상태는 무엇일까요?",
    "answer": "초임계 유체"
  },
  {
    "id": 810,
    "course": "탐구",
    "month": 6,
    "topic": "행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 25,
    "questionText": "\u0007금성의 자전 방향은 다른 행성과 반대입니다. 그 원인으로는 거대한 충돌과 금성의 두꺼운 대기, 그리고 태양의 ○○○이 뽑히는데요. ○○○에 들어갈 단어를 적어주세요.",
    "answer": "태양의 조석력"
  },
  {
    "id": 811,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "하루 동안 낮과 밤이 생기는 원인이 되는 지구의 운동은 무엇일까요?",
    "answer": "자전"
  },
  {
    "id": 812,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "지구의 이 운동 때문에 계절이 만들어집니다. 이 운동은 무엇일까요?",
    "answer": "공전"
  },
  {
    "id": 813,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "지구가 태양을 한 바퀴 돌면서 날씨, 기온 등이 주기적으로 변하는 현상은 무엇일까요?",
    "answer": "계절"
  },
  {
    "id": 814,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007지구가 자전하면서 생기는 현상으로 하늘의 별들이 지구상의 관측자에게 회전하는 것처럼 보이는 겉보기 운동은 무엇일까요?",
    "answer": "일주운동"
  },
  {
    "id": 815,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007과거 우주의 중심은 지구라고 생각하고, 지구를 중심으로 천체들이 운동한다고 말하는 이론은 무엇일까요?",
    "answer": "천동설"
  },
  {
    "id": 816,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "지구의 자전 시간은 약 몇 시간일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "24"
  },
  {
    "id": 817,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "우리나라에서 생기는 계절 4개를 적어주세요.",
    "answer": "봄, 여름, 가을, 겨울"
  },
  {
    "id": 818,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "지구에서 볼 때 태양이 하늘을 1년 동안 이동하는 경로는 무엇일까요?",
    "answer": "황도"
  },
  {
    "id": 819,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007우리는 태어나는 생일에 따라 자신의 별자리를 갖습니다. 생일 별자리는 총 몇 개일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "12"
  },
  {
    "id": 820,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "우리나라에서 낮이 가장 긴 시기는 24절기 중 언제일까요?",
    "answer": "하지"
  },
  {
    "id": 821,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "자전, 공전과 상관없이 항상 떠올라 있는 별은 무엇일까요?",
    "answer": "주극성"
  },
  {
    "id": 822,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007매일 같은 시간에 밤하늘을 보면 남쪽 하늘에 있는 별자리는 조금씩 ○쪽 방향으로 이동합니다. ○에 들어갈 말은 무엇일까요?",
    "answer": "서"
  },
  {
    "id": 823,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007겨울철 자정에 동쪽, 서쪽, 천정 하늘에는 각각 어떤 계절 별자리가 보이는지 순서대로 적어주세요.",
    "answer": "봄, 가을, 겨울"
  },
  {
    "id": 824,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "태양이 정남쪽에서 가장 높게 떠올랐을 때의 고도를 무엇이라 부를까요?",
    "answer": "남중고도"
  },
  {
    "id": 825,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "생일이 8월 17일인 사람의 생일 별자리는 무엇일까요? ‘○○○ 자리’라고 적어주세요.",
    "answer": "사자자리"
  },
  {
    "id": 826,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007이 별자리는 제우스가 독수리로 변신하여 납치한 트로이 소년의 모습을 담고 있습니다. 이후 신들의 연회에서 신들의 술 넥타르를 따르는 시종이 되어 붙여진 이름인 술병자리는 ‘○○ 자리’로 이름이 바뀝니다. 이 별자리의 이름은 무엇일까요? ‘○○○ 자리’라고 적어주세요.",
    "answer": "물병자리"
  },
  {
    "id": 827,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007이 별자리는 헤라클레스의 스승으로 상반신은 인간이고 하반신은 말인 켄타우루스의 형상을 하고 있습니다. 활에 능통하여 궁수자리, 사수자리로 불리는 이 별자리의 모델이 된 신화 속 주인공의 진짜 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "케이론"
  },
  {
    "id": 828,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007과거 진리처럼 믿어온 천동설의 오류를 지적하고 지동설을 주장하여 근대 자연과학의 획기적인 전환시킨 폴란드의 천문학자이고, 이 사람의 이름을 따서 ‘○○○○○○적 전환’이라고도 합니다. ○○○○○○에 들어갈 단어를 적어주세요.",
    "answer": "코페르니쿠스"
  },
  {
    "id": 829,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007지구를 중심으로 하여, 하늘의 모든 별과 천체들이 붙어 있는 것처럼 보이는 가상의 구는 무엇일까요?",
    "answer": "천구"
  },
  {
    "id": 830,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "태양이 천구 상에서 1년 동안 이동하는 경로는 황도입니다. 그렇다면 달이 이동하는 경로는 무엇일까요?",
    "answer": "백도"
  },
  {
    "id": 831,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u000718시에 머리 위에 있는 별자리는 사자자리, 24시에 머리 위에 있는 별자리는 백조자리입니다. 현재 계절은 무슨 계절일까요?",
    "answer": "여름"
  },
  {
    "id": 832,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007천동설에서 사용되는 단어 중 역행 등의 이유로 이심원 위의 특정 지점에 그려지는 작은 원은 무엇일까요?",
    "answer": "주전원"
  },
  {
    "id": 833,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "지구의 공전궤도 이심률은 얼마일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "0.0167"
  },
  {
    "id": 834,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "황도와 천구의 적도가 이루는 각도는 약 몇 도(˚)일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "23.5"
  },
  {
    "id": 835,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "지구의 공전에 따라 생기는 천체의 1년 주기 시운동은 무엇일까요?",
    "answer": "연주운동"
  },
  {
    "id": 836,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007지구가 공전하다가 태양과 가장 가까울 때를 근일점이라고 합니다. 근일점에 있을 때 우리나라의 계절은 무엇일까요?",
    "answer": "겨울"
  },
  {
    "id": 837,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007위도가 37도인 지방의 계절별 태양의 남중고도를 봄부터 겨울까지 순서대로 ˚(도) 단위로 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "53, 76.5, 53, 29.5"
  },
  {
    "id": 838,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "황도 12궁의 개념을 처음 완성한 문명은 무엇일까요?",
    "answer": "수메르 문명"
  },
  {
    "id": 839,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007황도 12궁의 날짜가 태양의 움직임과 맞지 않는 이유는 지구의 이 운동 때문입니다. 이 운동은 무엇일까요?",
    "answer": "세차운동"
  },
  {
    "id": 840,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007물고기자리는 두 물고기의 꼬리가 묶인 모습이라 하여 우리나라에서 ‘○○궁’이라고도 불립니다. 이 이름은 무엇일까요? ‘○○궁’으로 적어주세요.",
    "answer": "쌍어궁"
  },
  {
    "id": 841,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "\u0007의술의 신 아폴론의 아들이자 죽은 이들도 살린다고 하여 제우스가 벼락을 내리쳐 죽음에 이르게 한 ○○○○○○○가 모델이 된 이 별자리는 전갈자리의 북쪽에 있으며 점차 황도 선상에 걸침에 따라 황도 13궁으로도 거론된 별자리입니다. 이 신화 속 인물의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "아스클레피오스"
  },
  {
    "id": 842,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "\u0007위도 66.5도 이상의 고위도 지방에서 한여름에 태양이 지평선 아래로 내려가지 않는 현상은 무엇일까요?",
    "answer": "백야"
  },
  {
    "id": 843,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "위도 66.5도 이상인 지역에서 겨울 동안 낮에도 어두운 현상은 무엇일까요?",
    "answer": "극야"
  },
  {
    "id": 844,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "\u000724절기 중 하나로 초봄에 겨울잠을 자던 뱀, 개구리 등 동물이 깨어난다는 뜻이 있는 절기의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "경칩"
  },
  {
    "id": 845,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "24절기 중 백로는 어느 계절일까요?",
    "answer": "가을"
  },
  {
    "id": 846,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 16,
    "questionText": "24절기 중 ‘씨를 뿌리기 시작한다’는 의미의 절기는 무엇일까요?",
    "answer": "망종"
  },
  {
    "id": 847,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 17,
    "questionText": "\u0007일반적으로 1년은 365일입니다. 하지만 실제로 지구가 태양을 한 바퀴 도는 데 걸리는 시간은 365.24일이 걸리는데요. 이 차이를 맞추기 위해 4년마다 하루를 추가하여 366일이 되는 해를 뭐라고 부를까요?",
    "answer": "윤년"
  },
  {
    "id": 848,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 18,
    "questionText": "\u0007지구에서 좌표를 나타낼 때는 위도와 경도를 사용합니다. 그렇다면 천구 상에서 천체의 위치를 나타내는 좌표를 무엇이라고 할까요? 천구 좌표계의 요소를 모두 적어보세요.",
    "answer": "적위, 적경"
  },
  {
    "id": 849,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 19,
    "questionText": "\u0007태양은 황도를 따라 움직이며 천구의 적도와 두 번 만납니다. 적경 0h에서 천구의 적도와 만나는 ‘이곳’을 지나면서 태양은 북반구로 이동하는데 ‘이곳’을 부르는 이름과 이때 태양이 위치한 별자리는 각각 무엇일까요? 별자리는 ‘○○○ 자리’라고 적어주세요.",
    "answer": "춘분점, 물고기자리"
  },
  {
    "id": 850,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 20,
    "questionText": "\u0007태양은 황도를 따라 움직이며 천구의 적도와 두 번 만납니다. 적경 12h에서 천구의 적도와 만나는 ‘이곳’을 지나면서 태양은 남반구로 이동하는데 ‘이곳’을 부르는 이름과 이때 태양이 위치한 별자리는 각각 무엇일까요? 별자리는 ‘○○○ 자리’라고 적어주세요.",
    "answer": "추분점, 처녀자리"
  },
  {
    "id": 851,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007자전과 공전을 동시에 하기에 어제와 오늘 동일한 시간에 같은 위치에서 태양이 뜨지 않습니다. 이때 발생하는 오차의 각도는 몇 도(˚)일까요? 소수점 3번째 자리까지 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "0.986"
  },
  {
    "id": 852,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007지구의 공전으로 매일 밤하늘에서 별자리들은 조금씩 이동합니다. 이때 천구상에 별은 하루에 약 ○°(도) 씩 이동하고, 뜨고 지는 시간이 약 ○분씩 빨라집니다. 빈칸에 알맞은 숫자를 순서대로 적어주세요.",
    "answer": "1, 4"
  },
  {
    "id": 853,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007코페르니쿠스가 작성한 책 중 크라쿠프의 야기엘론스키 도서관에 있는, 지동설에 관한 책의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "천체의 회전에 관하여"
  },
  {
    "id": 854,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007천동설에서 설명할 수 없는 내행성의 최대이각, 행성의 역행을 설명하기 위해 천동설과 지동설 사이의 절충설을 제안한 학자의 이름은 누구일까요? 성과 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "티코 브라헤"
  },
  {
    "id": 855,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007같은 시각, 같은 위치에서 1년간 태양의 위치를 촬영하여 기록했을 때 태양의 모습이 8자 모양으로 나타나는 현상은 무엇일까요?",
    "answer": "아날렘마"
  },
  {
    "id": 856,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007태양의 남중고도를 구하는 공식이 있습니다. 아래의 공식인데요. 여기에서 φ와 δ가 의미하는 것은 무엇일까요? 순서대로 적어주세요. 공식 : h(남중고도) = 90도 - φ + δ",
    "answer": "관측지 위도, 태양 적위"
  },
  {
    "id": 857,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007동양 별자리의 황도 12궁 중 서양 별자리의 물병자리를 뜻하는 별자리의 이름은 무엇일까요? ‘○○궁’으로 적어주세요.",
    "answer": "보병궁"
  },
  {
    "id": 858,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007동양에서는 황도와 천구의 적도 주변에 있는 28개의 별자리를 28수로 나눴습니다. 동양 별자리의 28수 중 ‘각수’의 대표별 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "스피카"
  },
  {
    "id": 859,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "시간이 지남에 따라 춘분점의 위치가 달라지는 현상은 무엇일까요?",
    "answer": "분점 세차"
  },
  {
    "id": 860,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "시간이 지남에 따라 춘분점의 위치가 달라지는 현상은 무엇일까요? ↸ 정답 : 분점 세차 10 \u0007겨울철 대육각형을 이루는 별자리 6개를 적어주세요. ‘○○○ 자리’라고 적어주세요.",
    "answer": "오리온자리, 큰개자리, 작은개자리, 쌍둥이자리, 마차부자리, 황소자리"
  },
  {
    "id": 861,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "\u0007북반구의 여름은 태양의 고도가 가장 높은 6월이 아닌 7~8월입니다. 이건 지구가 더워질 시간이 필요해서 발생하는 것인데요. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "계절 시차"
  },
  {
    "id": 862,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "\u0007코페르니쿠스가 지동설을 주장하기 전 사람들은 우주의 중심이 지구이고, 다른 천체들이 지구를 중심으로 돌고 있다는 것을 믿었습니다. 이것을 무엇이라 부르며, 2세기경 이것을 체계화한 과학자는 누구인가요? 순서대로 적어주세요.",
    "answer": "천동설, 프톨레마이오스"
  },
  {
    "id": 863,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "\u0007천동설에서 행성이 하늘에서 순행하고 역행하는 이유를 설명하기 위해 1개의 큰 원(1)과 큰 원 위에 얹힌 작은 원(2)으로 이를 설명했습니다. (1),(2) 이것은 무엇일까요? 순서대로 적어주세요.",
    "answer": "이심원, 주전원"
  },
  {
    "id": 864,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "\u0007지구의 자전은 자신의 자전축을 기준으로 서쪽에서 동쪽으로 회전하는 운동을 말합니다. 이 평균 자전주기는 23시간 56분 4초인데 이를 무엇이라고 할까요?",
    "answer": "항성일"
  },
  {
    "id": 865,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "\u0007지구가 1바퀴 자전하면서 공전을 함으로 태양이 남중해서 다시 남중하려면 약 4분 정도를 더 돌아야 합니다. 이렇게 태양이 남중해서 다음 남중까지 걸리는 시간은 무엇일까요?",
    "answer": "태양일"
  },
  {
    "id": 866,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 16,
    "questionText": "\u0007공기와 해류의 흐름을 일정 방향으로 편향시킵니다. 북반구에서는 오른쪽으로 남반구에서는 왼쪽으로 편향되는데 이 힘은 무엇일까요?",
    "answer": "전향력"
  },
  {
    "id": 867,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 17,
    "questionText": "\u0007지구의 자전축은 원뿔 모양을 그리면서 회전합니다. 이를 세차운동이라고 부르는데 달과 태양의 중력이 적도 부분을 잡아당기면서 발생하게 됩니다. 지구의 세차운동은 주기가 약 몇 년일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "26,000"
  },
  {
    "id": 868,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 18,
    "questionText": "\u0007지구가 태양을 공전할 때 원운동을 하지 않고, 약간 찌그러진 타원운동을 합니다. 이를 케플러가 발견해서 케플러 1법칙이라고 부르는데요. 이것은 무슨 법칙일까요?",
    "answer": "타원 궤도의 법칙"
  },
  {
    "id": 869,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 19,
    "questionText": "\u0007지구는 태양에 가까워지면 빠르게 움직이고, 멀어지면 느리게 움직입니다. 이를 케플러 제2법칙이라고 부르는데요. 이것은 무슨 법칙일까요?",
    "answer": "면적 속도 일정의 법칙"
  },
  {
    "id": 870,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 20,
    "questionText": "\u0007행성의 공전주기와 궤도 장반경 사이에는 일정한 공식이 있습니다. 공전주기의 제곱은 궤도 장반경의 세제곱에 비례한다는 법칙인데요. 케플러 제3법칙이라고 부르는 이것은 무슨 법칙일까요?",
    "answer": "조화의 법칙"
  },
  {
    "id": 871,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 21,
    "questionText": "\u0007지구의 궤도 형태, 자전축 기울기, 자전축 방향의 변화가 장기적으로 변화하며 수만~수십만 년 규모의 지구 기후 변화를 유도하는 천문학적 주기는 무엇일까요?",
    "answer": "밀란코비치 주기"
  },
  {
    "id": 872,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 22,
    "questionText": "\u0007평균태양시와 실제 태양이 남중하는 시간은 차이가 발생합니다. 이렇게 태양이 매일 정확히 24시간 주기로 하늘을 도는 것처럼 보이지 않는 현상은 무엇일까요?",
    "answer": "균시차"
  },
  {
    "id": 873,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 23,
    "questionText": "\u0007황도 12궁의 별자리를 물병자리부터 시작해 순서대로 나열했습니다. 아래의 빈칸에 들어갈 별자리를 올바르게 작성하세요. 물병자리 → (          ) → 양자리 → (           ) → 쌍둥이자리 → 게자리 → 사자자리 → (           ) → (           ) → 전갈자리 → 궁수자리",
    "answer": "물고기자리, 황소자리, 처녀자리, 천칭자리"
  },
  {
    "id": 874,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 24,
    "questionText": "\u0007지구의 자전축은 황도면에 대해 약 23.44도 기울어져 있습니다. 그런데 이 자전축 기울기도 약 22.1도에서 24.5도 사이에서 왕복합니다. 이 주기가 약 몇 년일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "41,000"
  },
  {
    "id": 875,
    "course": "탐구",
    "month": 7,
    "topic": "지구과학",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 25,
    "questionText": "\u0007지구가 자전과 공전 운동으로 인해서 별빛이 실제 방향보다 약간 비켜 보이는 현상이 발생합니다. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "광행차"
  },
  {
    "id": 876,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "운석의 종류 중 철 성분이 많은 운석은 무엇일까요?",
    "answer": "철질운석"
  },
  {
    "id": 877,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "단주기 혜성의 고향은 어디일까요?",
    "answer": "카이퍼벨트"
  },
  {
    "id": 878,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "신라시대에는 혜성이 나타나면 누군가의 죽음이 일어난다고 믿었습니다. 누구일까요?",
    "answer": "왕"
  },
  {
    "id": 879,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "혜성의 더러운 눈덩이 중심은 무엇일까요?",
    "answer": "핵"
  },
  {
    "id": 880,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007혜성의 구조 중 꼬리는 먼지 꼬리와 다른 하나의 꼬리로 이루어져 있습니다. 다른 꼬리는 어떤 꼬리일까요?",
    "answer": "이온 꼬리"
  },
  {
    "id": 881,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "혜성은 대부분 태양을 어떤 궤도로 공전하고 있을까요?",
    "answer": "타원"
  },
  {
    "id": 882,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "혜성은 무엇으로 구성되어 있을까요?",
    "answer": "먼지, 얼음, 가스"
  },
  {
    "id": 883,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "혜성을 우리말로 무엇이라고 불렀을까요?",
    "answer": "살별"
  },
  {
    "id": 884,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "지구 대기권에서 모두 타지 않고 떨어진 우주에서 온 돌은 무엇일까요?",
    "answer": "운석"
  },
  {
    "id": 885,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "유성은 지구의 이것으로 인해 불타 빛을 낸다고 합니다. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "대기권"
  },
  {
    "id": 886,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u00071665년 대혜성과 함께 영국 런던에 이 질병이 퍼졌다고 합니다. 이 병은 쥐가 옮기며, 피부가 까맣게 변하면서 죽는다고 하는데요. 이 질병의 이름은 무엇일까요? 영어식 질병의 이름을 적어주세요.",
    "answer": "페스트"
  },
  {
    "id": 887,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "첼랴빈스크 운석은 북반구의 한 나라에 떨어졌다고 합니다. 어떤 나라에 충돌했을까요?",
    "answer": "러시아"
  },
  {
    "id": 888,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "기원전 혜성이 화산 불꽃이라고 말한 고대 그리스의 과학자이자 철학자는 누구일까요?",
    "answer": "아리스토텔레스"
  },
  {
    "id": 889,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "1910년 핼리 혜성의 독가스를 막기 위해서 마스크 대신 이것을 사용했다고 합니다. 무엇일까요?",
    "answer": "방독면"
  },
  {
    "id": 890,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007러시아 지역에 충돌한 첼랴빈스크 운석은 다음 해에 이것의 메달로 제작이 되었다고 합니다. 어떤 메달로 제작되었을까요?",
    "answer": "올림픽"
  },
  {
    "id": 891,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "별자리에서 유성우가 떨어지는 가상의 점은 무엇일까요?",
    "answer": "복사점"
  },
  {
    "id": 892,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "핼리 혜성의 주기는 약 몇 년일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "76"
  },
  {
    "id": 893,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "유성우를 만드는 주요 천체는 무엇일까요?",
    "answer": "혜성"
  },
  {
    "id": 894,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007혜성의 고향 중 공 모양으로 태양계 끝에 있는 것을 이것이라고 부릅니다. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "오르트 구름"
  },
  {
    "id": 895,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "운석의 종류 중 암석(돌) 성분이 많은 것을 무슨 운석이라 할까요?",
    "answer": "석질운석"
  },
  {
    "id": 896,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "핼리 혜성의 공식 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "1P/Halley"
  },
  {
    "id": 897,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "핼리 혜성은 행성 공전궤도와 약 몇 도(°) 기울어져 있을까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "18"
  },
  {
    "id": 898,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u000767P/추류모프-게라시멘코 혜성을 탐사한 유럽우주국(ESA)의 로제타 탐사선에 탑재되었던 최초의 혜성 착륙선은 무엇일까요?",
    "answer": "필레"
  },
  {
    "id": 899,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u00072010년 일본 소행성 탐사선이 지구로 진입하며 유성처럼 불타 없어졌다고 합니다. 이 탐사선의 이름은 무엇일까요? 일본어로는 매라는 뜻이기도 합니다.",
    "answer": "하야부사"
  },
  {
    "id": 900,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u00071994년 슈메이커-레비 혜성은 목성과 충돌 후 파괴되었습니다. 이 혜성의 공식명칭은 ○/1993 F2입니다. ○안에 들어갈 알파벳은 무엇일까요?",
    "answer": "D"
  },
  {
    "id": 901,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "템펠1 혜성탐사선은 혜성과 충돌한 미션을 수행했는데요. 이 미션의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "딥 임팩트"
  },
  {
    "id": 902,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "오르트 구름은 태양으로부터 약 몇AU에 떨어진 공간일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "50,000"
  },
  {
    "id": 903,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "혜성의 별명 중 '털이 있는 별'이라 부른 민족은 어디일까요?",
    "answer": "치이족"
  },
  {
    "id": 904,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "혜성의 별명 중 '먼지로 만들어진 별'이라 부른 민족은 어디일까요?",
    "answer": "통가인"
  },
  {
    "id": 905,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "2014년 우리나라 경남 지역에 떨어진 운석은 총 몇 개일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "4"
  },
  {
    "id": 906,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "월라멧 운석의 주성분은 무엇일까요?",
    "answer": "철"
  },
  {
    "id": 907,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "4등급보다 밝은 유성을 Fire Ball이라고 부르는데요. 우리말로는 무엇일까요?",
    "answer": "화구"
  },
  {
    "id": 908,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "중국 마왕퇴에 있는 이곳에서 혜성의 기록이 발견되었다고 합니다. 이곳은 어디일까요?",
    "answer": "무덤"
  },
  {
    "id": 909,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "세종 18년 혜성을 기록한 천문학자는 누구일까요?",
    "answer": "이순지"
  },
  {
    "id": 910,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "\u00071607년 우리나라 조선시대 왕은 핼리 혜성이 나타나고 6개월 뒤 사망했다고 합니다. 이 왕은 누구일까요?",
    "answer": "선조"
  },
  {
    "id": 911,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 16,
    "questionText": "\u0007페르세우스자리 유성우는 몇 월일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "8"
  },
  {
    "id": 912,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 17,
    "questionText": "혜성의 핵이 태양열에 의해 증발하며 보호막 같은 것을 만든다고 합니다. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "코마"
  },
  {
    "id": 913,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 18,
    "questionText": "1994년 슈메이커-레비 혜성은 행성과 충돌했다고 합니다. 어떤 행성과 충돌했을까요?",
    "answer": "목성"
  },
  {
    "id": 914,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 19,
    "questionText": "하쿠다케 혜성은 장주기 혜성입니다. 이 혜성의 공전주기는 약 몇 년일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "70,000"
  },
  {
    "id": 915,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 20,
    "questionText": "템펠1 혜성은 단주기 혜성입니다. 이 혜성의 공전주기는 약 몇 년일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "5.5"
  },
  {
    "id": 916,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "안국빈이 1759년에 혜성을 기록한 기록지는 무엇일까요?",
    "answer": "성변등록"
  },
  {
    "id": 917,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "이순지는 혜성을 여기에 기록했다고 합니다. 이순지가 기록한 문서의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "천문류초"
  },
  {
    "id": 918,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "1759년 4월 1일부터 25일 동안 핼리 혜성을 기록한 조선시대 한국인은 누구일까요?",
    "answer": "안국빈"
  },
  {
    "id": 919,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "로제타 탐사선이 착륙한 혜성의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "추류모프-게라시멘코 혜성"
  },
  {
    "id": 920,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "템펠1 혜성의 크기는 약 몇 km일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "7.6"
  },
  {
    "id": 921,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u00071910년 핼리 혜성 대소동은 독 성분인 이 물질이 지구를 멸망시킨다고 생각했기 때문에 벌어졌습니다. 이 물질은 무엇일까요?",
    "answer": "시안화물"
  },
  {
    "id": 922,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "나미비아에 있는 직경 약 3m의 지구에서 가장 큰 운석의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "호바"
  },
  {
    "id": 923,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "핼리 혜성을 탐사한 탐사선의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "지오토 탐사선"
  },
  {
    "id": 924,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007미국 항공우주국(NASA)의 혜성 탐사선인 스타더스트가 Wild 2 혜성에서 가져온 시료에서 이 물질이 검출되었습니다. 단백질의 아미노산인 이 물질 검출로 인해 지구의 생명체 기원이 혜성에서 왔을 거라는 가설이 생겼는데요. 이 물질은 무엇일까요?",
    "answer": "글라이신"
  },
  {
    "id": 925,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u00071985년 인류 최초로 혜성을 방문한 탐사선입니다. Giacobini–Zinner 혜성(21P)이라는 혜성을 탐사했는데 혜성 주변의 플라즈마 구조와 이온 꼬리를 관측했습니다. 이 탐사선의 이름을 영어 약자로 적어주세요.",
    "answer": "ICE (참고 : International Comet Explorer)"
  },
  {
    "id": 926,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "\u0007석질운석 중 하나로 전체 운석의 약 85%를 차지하고 있습니다. 태양계 초기 물질을 거의 그대로 보존하고 있는 이 운석의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "콘드라이트"
  },
  {
    "id": 927,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "\u0007석질운석 중 하나로 행성체에서 녹고 분화된 암석입니다. 실제 천체의 지표 암석과 유사한 이 운석의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "에콘드라이트"
  },
  {
    "id": 928,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "\u0007철질운석은 전체 운석의 약 5% 정도입니다. 이 운석의 주성분은 철과 이 금속의 합금이 주성분이라고 하는데요. 이 금속의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "니켈"
  },
  {
    "id": 929,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "\u0007석철질 운석은 전체 운석의 약 1% 정도로 매우 희귀한 운석입니다. 금속과 규산염이 혼합된 운석인데 투명한 감람석 결정이 금속 틀 안에 박혀 있어 매우 아름다운 이 운석의 종류는 무엇일까요?",
    "answer": "팔라사이트"
  },
  {
    "id": 930,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "\u00071908년 6월 30일 러시아 시베리아 지역에서 약 50–80m 크기의 소행성 또는 혜성 조각이 고도 5~10km 상공에서 ‘공중 폭발(airburst)’한 사건이 있었습니다. 이 사건은 시베리아의 강 이름이자 지명을 따서 ‘○○○○ 대폭발’이라고 부릅니다. ○○○○에 들어갈 단어를 적어주세요.",
    "answer": "퉁구스카"
  },
  {
    "id": 931,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 16,
    "questionText": "\u00072013년 2월 15일 러시아 우랄산맥 근처 이 도시 상공에서 약 ○m 크기의 운석이 지구 대기에서 폭발했습니다. 이 폭발은 많은 사람에 의해 기록되었으며 이 도시에 피해를 줬는데요. 이 도시의 이름과 ○에 들어갈 운석의 크기는 숫자로 적어주세요.",
    "answer": "첼랴빈스크, 20"
  },
  {
    "id": 932,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 17,
    "questionText": "\u00071833년 11월 12~13일 새벽에 북아메리카 전역에서 하루 동안 수만~수십만 개 이상의 유성우가 쏟아져 내린 초대형 유성우가 있었습니다. 이를 유성 폭풍이라고 부르는데 이 유성우는 무슨 별자리 유성우이며, 이 유성우의 모체는 어느 혜성일까요? 순서대로 적어주세요. 별자리는 ‘○○○ 자리’라고 적어주세요.",
    "answer": "사자자리, 55P/템펠–터틀 혜성"
  },
  {
    "id": 933,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 18,
    "questionText": "\u00071년 중 유성우가 많이 떨어지는 3대 유성우가 있습니다. 해당 유성의 이름과 월을 빠른 순서대로 적어주세요.",
    "answer": "1월 사분의자리 유성우, 8월 페르세우스자리 유성우, 12월 쌍둥이자리 유성우"
  },
  {
    "id": 934,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 19,
    "questionText": "\u0007유성우 관측할 때 ZHR이라는 매우 중요한 개념이 있습니다. 이론적으로 가장 이상적인 조건에서 관측했을때 유성우가 1시간 동안 보여 줄 수 있는 최대 유성수를 의미하는데요. ZHR의 전체 영어를 적어주세요.",
    "answer": "Zenithal Hourly Rate"
  },
  {
    "id": 935,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 20,
    "questionText": "\u000712월에 떨어지는 쌍둥이자리 유성우는 모체가 혜성이 아닌 소행성의 잔해로 인해 생깁니다. 이 소행성의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "파에톤"
  },
  {
    "id": 936,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 21,
    "questionText": "\u0007사분의자리 유성우는 1월에 떨어지는 매우 유명한 유성우입니다. 여기에서 사분의는 19세기 프랑스의 천문학자 라랑드가 만든 옛날 별자리입니다. 현재는 공식 88개 별자리에 포함되지 않은 폐지된 별자리입니다. 이 사분의자리 유성우는 현재 이 2개의 별자리 사이에 있는데요. 이 2개의 별자리는 무엇일까요? ‘○○○ 자리’ 라고 적어주세요.",
    "answer": "용자리, 목동자리"
  },
  {
    "id": 937,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 22,
    "questionText": "\u00071월에 떨어지는 사분의자리 유성우는 쌍둥이자리 유성우와 같이 모체가 혜성이 아닌 소행성의 잔해로 인해 생깁니다. 이 소행성은 2003 EH1인데요. 과거에 혜성이었다가 소행성으로 변한 것이라고 합니다. 이런 천체는 무엇일까요?",
    "answer": "혜성-소행성 전이 천체 (참고 : CAT=Comet–Asteroid transition Objects)"
  },
  {
    "id": 938,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 23,
    "questionText": "\u0007혜성은 한자로 풀면 꼬리가 있는 별이라는 뜻이고, 영어 Comet은 머리카락이라는 뜻입니다. 옛날 중국, 우리나라, 일본에서 “갑자기 나타나는 혜성” 또는 “매우 밝은 혜성”고 부른 것은 무엇일까요?",
    "answer": "패성 (참고. 孛星)"
  },
  {
    "id": 939,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 24,
    "questionText": "\u0007옛날 동아시아에서는 꼬리가 특히 길게 뻗은 ‘긴 별’을 혜성이 아닌 이것이라고 기록했습니다. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "장성 (참고. 長星)"
  },
  {
    "id": 940,
    "course": "탐구",
    "month": 8,
    "topic": "혜성, 유성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 25,
    "questionText": "\u00071066년 4월에 나타난 핼리 혜성으로 인해서 잉글랜드의 왕 해럴드 2세는 이를 불길한 징조로 해석했고, 노르망디 공작 윌리엄은 자신에게 유리한 징조로 생각했습니다. 이에 이 전투에서 윌리엄이 승리하여 잉글랜드가 노르만족에 의해 정복당했는데요. 이 전투의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "헤이스팅스 전투"
  },
  {
    "id": 941,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "2006년 이후 명왕성은 행성이 아닌 이것으로 분류되었다고 합니다. 어떤 천체로 분류되었을까요?",
    "answer": "왜행성"
  },
  {
    "id": 942,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "티티우스-보데 법칙의 거리 단위는 무엇일까요? 영어 약어로 적어주세요.",
    "answer": "AU"
  },
  {
    "id": 943,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "화성과 목성 사이의 소행성이 많은 공간은 무엇일까요?",
    "answer": "소행성대"
  },
  {
    "id": 944,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "명왕성에는 독특한 무늬가 있다고 하는데요? 어떤 무늬가 있을까요?",
    "answer": "하트"
  },
  {
    "id": 945,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "화성과 목성 사이에는 암석으로 된 작은 천체가 많은데요? 이 천체는 무엇일까요?",
    "answer": "소행성"
  },
  {
    "id": 946,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "행성의 조건 중 하나는 이 천체를 공전해야 한다고 합니다. 이 천체는 어떤 천체일까요?",
    "answer": "태양"
  },
  {
    "id": 947,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007행성의 조건 중 하나는 큰 질량을 가져 특정한 모양을 유지할 수 있어야 한다고 합니다. 어떤 모양을 유지해야 할까요?",
    "answer": "둥근 모양"
  },
  {
    "id": 948,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "2026년 현재 태양계의 행성은 총 몇 개일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "8"
  },
  {
    "id": 949,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007티티우스와 보데는 두 개의 행성 사이에 새로운 행성이 있으리라 생각했습니다. 어떤 행성과 어떤 행성 사이일까요?",
    "answer": "화성과 목성"
  },
  {
    "id": 950,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "천왕성을 발견한 사람의 이름은 무엇일까요? 성과 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "윌리엄 허셜"
  },
  {
    "id": 951,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "사랑의 신 이름이자 탐사선이 최초로 착륙한 소행성의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "에로스"
  },
  {
    "id": 952,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "크레타섬에 살던 정령의 이름을 가진 소행성의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "아이다"
  },
  {
    "id": 953,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "명왕성을 탐사한 뉴호라이즌스호에는 누구의 유해가 실려있었을까요?",
    "answer": "톰보"
  },
  {
    "id": 954,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "왜행성에서 가장 큰 천체는 누구일까요?",
    "answer": "명왕성"
  },
  {
    "id": 955,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007티티우스-보데 법칙으로 하인리히 올베르스는 두 개의 천체를 발견했다고 합니다. 어떤 천체를 발견했을까요?",
    "answer": "팔라스, 베스타"
  },
  {
    "id": 956,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "목성 궤도에도 있는 소행성들은 무엇일까요?",
    "answer": "트로이 소행성군"
  },
  {
    "id": 957,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "세레스는 로마 신화의 이것의 여신이라고 합니다. 어떤 신일까요?",
    "answer": "농업과 곡물"
  },
  {
    "id": 958,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "베스타는 어떤 여신일까요?",
    "answer": "화로"
  },
  {
    "id": 959,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007소행성 가스프라는 북반구에 있는 이 나라의 마을에서 이름을 따왔다고 합니다. 이 마을이 있는 나라는 어디일까요?",
    "answer": "러시아"
  },
  {
    "id": 960,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007명왕성의 행성 지위 박탈은 이 천체의 발견으로 시작되었다고 합니다. 이 천체의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "에리스"
  },
  {
    "id": 961,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "티티우스-보데 법칙으로 카를 하딩은 이 천체를 발견했다고 합니다. 이 천체의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "주노"
  },
  {
    "id": 962,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "마이클 브라운에 의해 발견되었으며, 명왕성 다음으로 크기가 큰 왜행성은 어떤 천체일까요?",
    "answer": "에리스"
  },
  {
    "id": 963,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "\u0007세레스는 처음에 소행성으로 분류되었다가 후에 이것으로 분류되었다고 합니다. 무엇으로 바뀌었을까요?",
    "answer": "왜행성"
  },
  {
    "id": 964,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "티티우스-보데 법칙에서 지구의 거리는 0.4+0.3X○입니다. ○안에 들어갈 숫자는 무엇일까요?",
    "answer": "2"
  },
  {
    "id": 965,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "명왕성은 클라이드 톰보에 의해 몇 년도에 발견되었을까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "1930"
  },
  {
    "id": 966,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 16,
    "questionText": "\u00072029년에 지구에 36000km까지 접근할 이집트 신화의 아펩이라 불리는 소행성의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "아포피스"
  },
  {
    "id": 967,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 17,
    "questionText": "고리를 가진 왜행성이자 5번째로 발견된 왜행성은 어떤 천체일까요?",
    "answer": "하우메아"
  },
  {
    "id": 968,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 18,
    "questionText": "\u0007에리스, 명왕성 다음으로 3번째로 큰 왜행성인 마케마케의 별명은 부활절의 이것이라고 합니다. 이 동물은 어떤 동물일까요?",
    "answer": "토끼"
  },
  {
    "id": 969,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 19,
    "questionText": "현재 인정된 왜행성의 종류는 5개입니다. 모두 적어주세요.",
    "answer": "명왕성, 세레스, 에리스, 하우메아, 마케마케"
  },
  {
    "id": 970,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 20,
    "questionText": "\u0007소행성 중 세레스, 베스타, 팔라스에 이어 4번째로 큰 소행성으로 왜행성 조건이 충족되어 강력한 왜행성 후보로 떠오른 이 소행성의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "히기에아"
  },
  {
    "id": 971,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007이 소행성은 화성의 라그랑주 점 L4 또는 L5에 존재하는 소행성들입니다. 공전주기가 화성과 거의 동일하며 현재까지 약 14개 정도가 발견되었다고 합니다. 가장 유명한 소행성은 유레카 소행성인 이 소행성들의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "화성 트로이 소행성"
  },
  {
    "id": 972,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007S형 소행성이라고 불리며 규산염과 금속 철이 주성분인 소행성을 말합니다. 태양계에서 두 번째로 흔한 유형으로 주로 소행성대의 안쪽에 많이 분포하는 이 소행성은 무슨 소행성일까요?",
    "answer": "석질 소행성"
  },
  {
    "id": 973,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007태양계에서 가장 흔한 소행성이며, 태양계 초기 물질을 거의 그대로 보존하고 있는 매우 중요한 천체입니다. 탄소와 물, 휘발성 물질이 풍부한 원시 소행성인 이 소행성은 무슨 소행성일까요?",
    "answer": "C형 소행성"
  },
  {
    "id": 974,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u00071801년에서 1807년에 발견되어 소행성 번호 1~4번을 가진 이 4개의 소행성의 이름은 무엇일까요? 순서대로 적어주세요.",
    "answer": "세레스, 팔라스, 주노, 베스타"
  },
  {
    "id": 975,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007이 행성의 트로이 소행성은 현재 약 28개가 공식 확인되었습니다. 실제 규모는 약 수백~수천개로 예상되는 소행성군입니다. 어느 행성의 소행성일까요?",
    "answer": "해왕성"
  },
  {
    "id": 976,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007행성이 되려면 크게 3가지 조건이 있습니다. 어린이천문대 탐구과정 9월에 자세히 나와 있는데요. 이 조건 중 왜행성들은 1가지의 조건에 맞지 않습니다. 이 조건이 무엇인지 어린이천문대 탐구과정 책에 나온 내용대로 적어주세요.",
    "answer": "공전궤도에서 다른 천체의 영향을 받지 않을 만큼 힘이 센 천체"
  },
  {
    "id": 977,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007명왕성은 총 5개의 위성을 가지고 있습니다. 모두 적어주세요.",
    "answer": "카론, 닉스, 히드라, 케르베로스, 스틱스"
  },
  {
    "id": 978,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007명왕성의 공식 번호는 134340입니다. 다른 왜행성인 에리스의 공식 번호는 무엇일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "136199"
  },
  {
    "id": 979,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007명왕성의 공식 번호는 134340입니다. 다른 왜행성인 하우메아의 공식 번호는 무엇일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "136108"
  },
  {
    "id": 980,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007명왕성의 공식 번호는 134340입니다. 다른 왜행성인 마케마케의 공식 번호는 무엇일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "136472"
  },
  {
    "id": 981,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "\u0007명왕성인 134340을 노래로 만든 K-Pop 그룹이 있습니다. 명왕성이 행성에서 제외된 사건을 이별 당한 사람의 감정에 비유한 곡인데요. 이 그룹의 한글 이름을 적어주세요.",
    "answer": "방탄소년단"
  },
  {
    "id": 982,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "\u00071807년 4번 소행성 베스타가 발견된 이후 38년 동안 소행성이 발견되지 않았습니다. 그러나 1845년 독일의 우체국 직원이자 아마추어 천문학자 헤너케가 15년 동안 밤마다 하늘을 관측하면서 마침내 새로운 소행성을 발견합니다. 이 소행성의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "아스트레아"
  },
  {
    "id": 983,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "\u0007헤너케는 1847년 새로운 소행성을 발견합니다. 공식 번호 6번으로 지구에 떨어지는 철 운석 중 상당수가 이 소행성에서 온 것으로 추정하고 있는데요. 이 소행성의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "헤베"
  },
  {
    "id": 984,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "\u00071847년 존 러셀 힌드가 발견한 8번 플로라 소행성은 지구에 흔히 떨어지는 이 운석의 기원으로 추정하고 있습니다. 태양계가 형성될 때의 ‘원시 먼지’가 뭉쳐 굳어진, 가장 오래된 유형인 이 운석의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "콘드라이트"
  },
  {
    "id": 985,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "\u0007왜행성인 명왕성은 뉴호라이즌스호가 탐사 이후 하트 모양의 지형 사진을 보내왔습니다. 질소 얼음이 움직이면서 대류하는 활동적인 얼음 바다의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "스푸트니크 평원"
  },
  {
    "id": 986,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 16,
    "questionText": "\u0007명왕성은 태양을 공전하면서 어느 때는 해왕성의 궤도 안쪽으로 공전합니다. 그러나 해왕성과 2:3 공명을 통해 절대 충돌하지 않습니다. 즉, 명왕성이 3번 공전할 때, 해왕성이 2번 공전해서 절대로 2개의 행성이 충돌하지 않습니다. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "궤도 공명"
  },
  {
    "id": 987,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 17,
    "questionText": "\u0007명왕성의 위성인 카론은 크기가 명왕성의 절반 정도로 매우 큰 위성입니다. 그래서 과학자들은 위성보다는 이중행성에 가깝다고 보고 있습니다. 이 카론의 북쪽에는 붉은 색깔의 지형이 있습니다. 이 지형의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "모르도르 마큘라"
  },
  {
    "id": 988,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 18,
    "questionText": "\u0007기존 소행성과는 다르게 역사상 최초로 발견된 다른 항성계에서 태양계로 들어온 성간 소천체입니다. 2017년에 발견된 이 성간 소천체는 모양이 매우 특이해서 막대기 모양 또는 팬케이크 모양일 거라고 과학자들은 추정하고 있습니다. 이 천체의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "오우무아무아"
  },
  {
    "id": 989,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 19,
    "questionText": "\u0007충돌로 두 덩이가 붙은 형태로 추정된 이 소행성은 태양계에서 기괴한 형태 중 하나입니다. 모양이 개 뼈 또는 아령 모양으로 추정되는데요. 216번인 이 소행성의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "클레오파트라"
  },
  {
    "id": 990,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 20,
    "questionText": "\u0007약 2182년경에 지구와 충돌할 가능성(약 0.037%)이 높은 소행성입니다. 인류가 직접 OSIRIS-REx 탐사선을 통해 샘플을 회수해 현재 분석 중인 이 소행성의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "베누"
  },
  {
    "id": 991,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 21,
    "questionText": "\u0007지구 중력에 일시적으로 잡혀 2017년 말 ~ 2020년 초까지 약 2~3년 동안 지구의 ‘두 번째 달’로 떠돌았던 천체입니다. 소행성이라고 하기에는 너무 작은 근지구천체는 무엇일까요?",
    "answer": "2020 CD₃"
  },
  {
    "id": 992,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 22,
    "questionText": "\u0007근지구천체를 NEO(Near-Earth Objects)라고 부릅니다. 2013년 설립되어 “국제 표준 근지구천체(NEO) 경보 체계”에서 핵심을 맡는 이 기관은 무엇일까요? 영어 약자로 적어주세요.",
    "answer": "IAWN (참조 : International Asteroid Warning Network)"
  },
  {
    "id": 993,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 23,
    "questionText": "\u0007한국천문연구원은 남미 이 나라의 세로 토롤로 범미주 천문대에 소행성 관측만을 목적으로 하는 '지구위협 소행성 광학감시시스템' 구축 사업을 진행하고 있습니다. 구경 1.5m의 망원경을 제작하고 2027년부터 운영할 예정이며, 남미 지역에서 소행성 탐사만을 목적으로 한 망원경 중 최대 크기라고 합니다. 이 천문대가 설치된 나라는 어디일까요?",
    "answer": "칠레"
  },
  {
    "id": 994,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 23,
    "questionText": "\u0007한국천문연구원은 남미 이 나라의 세로 토롤로 범미주 천문대에 소행성 관측만을 목적으로 하는 '지구위협 소행성 광학감시시스템' 구축 사업을 진행하고 있습니다. 구경 1.5m의 망원경을 제작하고 2027년부터 운영할 예정이며, 남미 지역에서 소행성 탐사만을 목적으로 한 망원경 중 최대 크기라고 합니다. 이 천문대가 설치된 나라는 어디일까요? ↸ 정답 : 칠레 24.\u0007 NEO는 근지구천체라고 합니다. 지구 주변을 스쳐 지나갈 수 있는 모든 천체를 의미하는데요. 근일점 거리가 ○ AU 이내인 천체로 정의합니다. ○에 들어갈 숫자를 소수점 첫째 자리까지만 적어주세요.",
    "answer": "1.3"
  },
  {
    "id": 995,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 25,
    "questionText": "\u0007이 천체는 목성과 같은 궤도를 돌고 있는 소행성으로 매우 특이하게 목성의 공전 방향과 반대로 공전하고 있는 특이한 소행성입니다. 태양계 초기에 형성된 소행성이 아닌 외부에서 유입된 천체로 추정되는 이 소행성의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "카에파오카아웨라"
  },
  {
    "id": 996,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007주로 천문대에서 사용하는 도구로, 멀리 있는 사물, 천체를 관측할 때 사용하는 광학 도구는 무엇일까요?",
    "answer": "망원경"
  },
  {
    "id": 997,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "망원경은 무엇을 모아 관측에 도움을 주는 도구일까요?",
    "answer": "빛"
  },
  {
    "id": 998,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "볼록렌즈, 오목렌즈 등의 렌즈를 사용하여 빛을 모으는 망원경은 무엇일까요?",
    "answer": "굴절망원경"
  },
  {
    "id": 999,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "거울의 반사 원리를 활용해 빛을 모으는 망원경은 무엇일까요?",
    "answer": "반사망원경"
  },
  {
    "id": 1000,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "망원경을 크게 경통, 가대, 삼각대로 나눌 때, 대물렌즈가 포함된 부분은 무엇일까요?",
    "answer": "경통"
  },
  {
    "id": 1001,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "망원경을 직접 지지하면서 망원경을 움직일 수 있게끔 하는 부분은 무엇일까요?",
    "answer": "가대"
  },
  {
    "id": 1002,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "망원경이 땅에 단단히 고정될 수 있도록 받쳐주는 부분은 무엇일까요?",
    "answer": "삼각대"
  },
  {
    "id": 1003,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "관측 대상을 쉽게 찾을 수 있도록 십자선이 그려져 있는 작은 망원경은 무엇일까요?",
    "answer": "탐색경"
  },
  {
    "id": 1004,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "최초로 망원경을 발명한 사람은 누구일까요? 성과 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "한스 리퍼헤이"
  },
  {
    "id": 1005,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007거울을 사용한 최초의 반사망원경을 제작한 사람은 누구일까요? 성과 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "아이작 뉴턴"
  },
  {
    "id": 1006,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "케플러 굴절망원경에 사용된 접안렌즈의 종류는 무엇일까요?",
    "answer": "볼록렌즈"
  },
  {
    "id": 1007,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "반사망원경에서는 어떤 종류의 거울이 빛을 모아줄까요?",
    "answer": "오목거울"
  },
  {
    "id": 1008,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007반사망원경의 거울부에 구멍을 낸 망원경을 제작하여, 뉴턴식 반사망원경의 단점을 보완한 사람은 누구일까요? 성과 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "로랑 카세그레인"
  },
  {
    "id": 1009,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "굴절망원경의 구경은 무엇으로 결정될까요?",
    "answer": "대물렌즈의 지름"
  },
  {
    "id": 1010,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "망원경이 빛을 모으는 능력을 뜻하는 말로, 대물렌즈에 따라 성능이 달라지는 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "집광력"
  },
  {
    "id": 1011,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "망원경 렌즈를 통과한 빛이 굴절되며 여러 가지 색깔로 분산되는 현상은 무엇일까요?",
    "answer": "색수차"
  },
  {
    "id": 1012,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007탐색경 십자선에 대상을 정확히 맞추었으나, 대상이 접안렌즈의 가장자리에 보인다면 무엇을 해야 할까요?",
    "answer": "탐색경 정렬"
  },
  {
    "id": 1013,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "망원경 설치 시 방위 지침봉이 향해야 하는 방위는 어디일까요?",
    "answer": "북쪽"
  },
  {
    "id": 1014,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "가대가 움직이지 않도록 하는 잠금장치의 다른 표현은 무엇일까요?",
    "answer": "클램프"
  },
  {
    "id": 1015,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "북극성과 망원경의 축을 평행하게 정렬할 때 사용하는 부분은 무엇일까요?",
    "answer": "극축망원경"
  },
  {
    "id": 1016,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "천체망원경의 배율을 구하는 식은 무엇일까요?",
    "answer": "대물렌즈의 초점거리 / 접안렌즈의 초점거리"
  },
  {
    "id": 1017,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007지름 120mm, 대물렌즈 초점거리가 900mm인 망원경을 이용해 100배율로 관측하려면, 접안렌즈의 초점거리는 몇이어야 할까요? 숫자와 단위를 모두 적어주세요.",
    "answer": "9mm"
  },
  {
    "id": 1018,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "상하좌우로 움직일 수 있도록 설계된 가대 방식은 무엇일까요?",
    "answer": "경위대식"
  },
  {
    "id": 1019,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007지구의 자전축과 회전축을 일치시켜 별을 쫓아가며 관측할 수 있도록 설계된 가대의 방식은 무엇일까요?",
    "answer": "적도의식"
  },
  {
    "id": 1020,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007반사망원경의 경통 앞에 각종 수차를 보정하기 위해 보정렌즈를 설치한 망원경은 무엇일까요?",
    "answer": "반사굴절망원경"
  },
  {
    "id": 1021,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "세계에서 가장 큰 굴절망원경의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "여키스 망원경"
  },
  {
    "id": 1022,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007한국도 제작에 참여하고 있으며, 완공 시 세계 최대 크기의 광학망원경이 될 망원경의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "거대 마젤란 망원경"
  },
  {
    "id": 1023,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007국내 최대 크기의 광학망원경은 무엇이며, 그 직경은 몇 m일까요? 순서대로 적어주시고, 직경은 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "보현산 천문대 망원경, 1.8"
  },
  {
    "id": 1024,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007우주망원경은 지상 관측의 문제들을 해결하고자 우주로 발사한 망원경을 뜻합니다. 우주망원경 중 대중적으로 잘 알려진 이 망원경은 지름 2.4m의 주경을 가졌으며, 미국의 천문학자 이름을 붙이기도 했는데요. 이 망원경의 이름은 무엇이고, 몇 년도에 발사되었을까요? 연도는 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "허블우주망원경, 1990"
  },
  {
    "id": 1025,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "망원경은 한자로 볼 망, 멀 원, 거울 경 자를 사용합니다. 멀 원을 한자로 적어주세요.",
    "answer": "遠"
  },
  {
    "id": 1026,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "\u0007영어로 멀리를 뜻하는 말과 시야를 뜻하는 말이 합쳐진 단어로 망원경을 뜻하는 단어는 무엇일까요? 영어로 적어주세요.",
    "answer": "telescope"
  },
  {
    "id": 1027,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "\u0007반사망원경의 거울은 빛을 모으는 ‘주경’과 모인 빛이 접안부로 향할 수 있도록 하는 ‘이것’으로 이루어져 있습니다. 이것의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "부경"
  },
  {
    "id": 1028,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "\u0007망원경이 서로 떨어진 물체를 분리해 볼 수 있는 능력을 뜻하는 말로, 대물렌즈에 따라 성능이 달라지는 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "분해능"
  },
  {
    "id": 1029,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "쌍안경의 설명서에 ‘8 X 20’이라고 적혀있다면, 이 쌍안경의 배율은 몇 배일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "8"
  },
  {
    "id": 1030,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "\u0007갈릴레이식 굴절망원경과 케플러식 굴절망원경 중 대상이 거꾸로 보이는 망원경은 무엇일까요?",
    "answer": "케플러식 굴절망원경"
  },
  {
    "id": 1031,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "\u0007갈릴레이식 굴절망원경과 케플러식 굴절망원경 중 대상이 거꾸로 보이는 망원경은 무엇일까요? ↸ 정답 : 케플러식 굴절망원경 16.\u0007 망원경 가대에 있는 부속품 중, 가대의 적경과 적위를 미세하게 움직일 수 있게 하는 이 부품은 무엇일까요?",
    "answer": "미동나사"
  },
  {
    "id": 1032,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 17,
    "questionText": "\u0007망원경 가대에 있는 부속품 중, 북극성을 이용해서 적도의식 가대를 정밀하게 정렬하기 위해 사용하는 이 부품은 무엇일까요?",
    "answer": "극축 망원경"
  },
  {
    "id": 1033,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 18,
    "questionText": "\u0007집광력이란 망원경이 얼마나 빛을 모을 수 있는지를 알려주는 것입니다. 망원경의 구경이 2배 커졌다면 집광력은 몇 배 늘어났을까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "4"
  },
  {
    "id": 1034,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 19,
    "questionText": "\u0007○○○은 망원경이 두 개의 가까운 점(별)을 ‘따로’ 구분할 수 있는 최소 각도를 말합니다. 0.5초 ○○○은 서로 0.5초각 떨어진 두 별을 따로 볼 수 있다는 의미인데요. ○○○에 들어갈 단어를 적어주세요.",
    "answer": "분해능"
  },
  {
    "id": 1035,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 20,
    "questionText": "\u0007어린이천문대의 실습망원경 120mm 굴절망원경에서 자주 사용하는 접안렌즈로, 가장 대중적이고 초중급에서 많이 사용하는 이 접안렌즈의 명칭은 무엇일까요? 원어(독일어)로 적어주세요.",
    "answer": "Plössl"
  },
  {
    "id": 1036,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007반사망원경에서 빛의 경로를 정확히 하기 위해 주경과 부경을 서로 정렬하는 방법은 무엇일까요?",
    "answer": "광축 조절"
  },
  {
    "id": 1037,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007색수차를 보정하기 위해 만들어졌으며, 굴절률이 다른 세 개의 렌즈를 중첩한 방법을 쓴 렌즈는 무엇일까요?",
    "answer": "아포크로매틱"
  },
  {
    "id": 1038,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007광학렌즈의 수차 중 자이델의 5대 수차를 모두 적어주세요.",
    "answer": "구면수차, 코마수차, 비점수차, 상면만곡수차, 왜곡수차"
  },
  {
    "id": 1039,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "갈릴레이가 관측한 천체들을 정리하여 1610년에 발간한 책의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "시데레우스 눈치우스"
  },
  {
    "id": 1040,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007제임스웹우주망원경은 허블우주망원경을 대체하기 위해 지난 2021년에 발사되었습니다. 우주로 발사된 제임스 웹우주망원경은 안정적으로 우주를 관찰하기 위해 이 지점에 있는데요. 천체가 만들어 낸 중력과 위성의 원심력이 상쇄되어, 중력의 영향을 받지 않는 이 지점은 무엇일까요?",
    "answer": "라그랑주점"
  },
  {
    "id": 1041,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007구경이 300mm이고 초점비가 F10인 망원경에 접안렌즈 15mm로 천체를 관측하고 있습니다. 이 천체는 현재 몇 배율로 관측하고 있는 것일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "200"
  },
  {
    "id": 1042,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007이것은 망원경의 배율을 2배, 3배 같은 정해진 비율로 증가시키는 보조 광학 장비입니다. 행성 관측, 고배율 관측, 천체사진에서 매우 많이 사용되는 필수 액세서리인데요. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "바로우 렌즈"
  },
  {
    "id": 1043,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007망원경의 초점거리와 초점비를 낮춰서 더 넓은 시야와 더 밝은 영상을 얻도록 해주는 보조 광학 장비입니다. 특히 천체사진에서 거의 필수적으로 사용되는 액세서리인데요. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "리듀서"
  },
  {
    "id": 1044,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007어린이천문대 120mm 실습 굴절망원경에 사용하는 2매 렌즈로, 렌즈 중 가장 보편적으로 쓰이는 이 렌즈는 무엇일까요?",
    "answer": "아크로매틱"
  },
  {
    "id": 1045,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007이 렌즈는 아크로매틱 렌즈의 단점을 보완하기 위해 초저분산 유리를 사용한 렌즈입니다. 색수차를 대폭 감소한 게 특징이고 가격 대비 성능이 좋은 이 렌즈는 무엇일까요?",
    "answer": "ED 더블렛"
  },
  {
    "id": 1046,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "\u0007대형 천체관측소나 분광 연구에서 사용되는 특수한 광학 설계 망원경입니다. 빛을 여러 반사경으로 구부려 움직이지 않는 실험실과 분광기 위치로 전달하는 이 망원경은 무엇일까요?",
    "answer": "쿠데식"
  },
  {
    "id": 1047,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "\u0007카세그레인 방식의 변형으로, 망원경 내부에서 빛을 경사진 평면 반사경(3차 미러)으로 옆으로 꺾어 망원경 측면 또는 회전할 수 있는 플랫폼에 초점을 만드는 방식의 망원경입니다. 즉, 카세그레인 빛을 옆으로 빼내서 망원경 옆의 고정된 자리에서 관측할 수 있게 하는 이 망원경은 무엇일까요?",
    "answer": "나스미스"
  },
  {
    "id": 1048,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "\u0007대표적으로 셀레스트론, 미드사의 망원경으로, 카세그레인 망원경 앞에 보정판을 달아서 구면 거울의 수차를 잡아주는 이 망원경의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "슈미트-카세그레인"
  },
  {
    "id": 1049,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "\u0007주경과 부경의 거울면을 쌍곡면 형태로 제작한 망원경입니다. 코마 수차가 없어 대구경 망원경에 많이 사용하는 이 망원경의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "리치-크레티앙"
  },
  {
    "id": 1050,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "\u0007타원형 주경과 구형 부경을 조합한 카세그레인 계열 반사망원경입니다. 고해상도의 천체 관측에 유리한 이 망원경은 무엇일까요? 영어로 적어주세요.",
    "answer": "Dall–Kirkham"
  },
  {
    "id": 1051,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 16,
    "questionText": "\u0007망원경의 대표적인 수차인 상면만곡을 없애는 데 사용하는 부속품입니다. 곡면 초점면을 평평하게 만들어주는 보정 렌즈는 무엇일까요?",
    "answer": "필드 플래트너"
  },
  {
    "id": 1052,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 17,
    "questionText": "\u0007반사망원경의 약점을 잡아주는 렌즈입니다. 코마수차, 상면만곡, 구면수차 등을 줄여주는 이 렌즈는 무엇일까요? 영어로 적어주세요. 한글로는 보정기라고 합니다.",
    "answer": "Corrector"
  },
  {
    "id": 1053,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 18,
    "questionText": "\u0007망원경을 사용할 때 관측자가 더욱 편한 자세로 관측할 수 있게 해주는 반사 또는 굴절 경통용 부품입니다. 특히, 굴절망원경이나 카세그레인 망원경에서 거의 필수적으로 쓰입니다. 거울형과 프리즘형 두 가지가 있는데요. 거울형을 무엇이라고 부를까요?",
    "answer": "천정미러"
  },
  {
    "id": 1054,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 19,
    "questionText": "\u0007어린이천문대에서는 탐색경으로 광학식 탐색경을 주로 사용하고 있습니다. 최근에 보급형 망원경에는 투명판에 빨간색 점만 찍히는 조준기 형태의 탐색경이 많이 보급되고 있는데요. 확대 없이 방향 그대로 보여주어 사용하기 편한 이 탐색경의 이름은 무엇일까요? 영어로 적어주세요.",
    "answer": "Red Dot Finder"
  },
  {
    "id": 1055,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 20,
    "questionText": "\u0007대구경 뉴턴식 반사망원경에 많이 사용하는 방식으로 회전식 경위대 방식의 가대를 적용해 수동으로 빠르게 천체를 찾을 수 있는 망원경입니다. 이 망원경의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "돕소니안"
  },
  {
    "id": 1056,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 21,
    "questionText": "\u0007해발 4,200m 하와이의 마우나케아산에 있는 일본의 세계 최대 단일 반사경 망원경입니다. 이 망원경의 구경(m)과 이름을 적어주세요. 구경은 숫자로 적어주세요.",
    "answer": "8.2, 스바루"
  },
  {
    "id": 1057,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 22,
    "questionText": "\u0007VLT(Very Large Telescope)는 8.2m 망원경이 4대로 이루어진 망원경으로 세상에서 가장 건조한 아타카마 사막의 세로파라날산에 있는 망원경입니다. 이 4대의 망원경 이름을 적어주세요.",
    "answer": "태양, 달, 남십자자리, 금성"
  },
  {
    "id": 1058,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 23,
    "questionText": "\u0007미국 여키스천문대에는 1.02m의 굴절망원경이 있습니다. 현재는 수명을 다해서 운영하지 않고 있는데요. 이 망원경의 길이는 얼마일까요? 숫자와 단위 모두 적어주세요.",
    "answer": "19m"
  },
  {
    "id": 1059,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 24,
    "questionText": "\u0007한국에는 KVN(Korean Very Long Base-line Interferometer Network)의 전파망원경이 있습니다. 21m의 전파망원경 4대가 설치되어 있는데요. 대한민국 어디에 설치되어 있을까요? 지역명 4개를 모두 적어주세요.",
    "answer": "서울, 평창, 울산, 제주도"
  },
  {
    "id": 1060,
    "course": "탐구",
    "month": 10,
    "topic": "망원경",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 25,
    "questionText": "\u00072020년에 붕괴된 단일 최대 크기를 자랑했던 전파망원경입니다. 지름이 약 305m였던 이 전파망원경의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "아레시보 전파망원경"
  },
  {
    "id": 1061,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "중력에 의해 별, 성운, 성단, 암흑물질 등이 가득히 모여 있는 거대한 천체 집단은 무엇일까요?",
    "answer": "은하"
  },
  {
    "id": 1062,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "성운, 성단, 은하 중 가장 크기가 큰 천체는 무엇일까요?",
    "answer": "은하"
  },
  {
    "id": 1063,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "가까운 별의 에너지로 가스가 뜨거워져 스스로 붉은 빛을 내는 천체는 무엇일까요?",
    "answer": "발광성운"
  },
  {
    "id": 1064,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "근처 별빛을 반사, 산란시켜 푸른 빛을 내는 천체는 무엇일까요?",
    "answer": "반사성운"
  },
  {
    "id": 1065,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "무거운 별이 죽을 때 일으킨 폭발로 별에 있던 물질이 날아가는 모습의 천체는 무엇일까요?",
    "answer": "초신성 잔해"
  },
  {
    "id": 1066,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007가벼운 별이 죽음을 맞이할 때 별에 있던 가스가 동그랗게 퍼져나가는 모습의 천체는 무엇일까요?",
    "answer": "행성상 성운"
  },
  {
    "id": 1067,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "먼지와 티끌이 빽빽하게 모여 있어, 주변 별빛을 가려 어둡게 보이는 천체는 무엇일까요?",
    "answer": "암흑성운"
  },
  {
    "id": 1068,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "수십만 개 이상의 오래된 별들이 동그랗게 모여 있는 천체는 무엇일까요?",
    "answer": "구상성단"
  },
  {
    "id": 1069,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "특정한 모양을 띠지 않는 은하의 종류는 무엇일까요?",
    "answer": "불규칙은하"
  },
  {
    "id": 1070,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007혜성과 비슷하게 관측되는 천체들을 모아 목록을 만든 천문학자는 누구일까요? 성과 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "샤를 메시에"
  },
  {
    "id": 1071,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "메시에 목록은 몇 번까지 있을까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "110"
  },
  {
    "id": 1072,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007메시에 목록을 만든 샤를 메시에는 혜성과 비슷하게 보이는 천체들을 모아 목록을 만들었습니다. 그렇다면 메시에는 평생 몇 개의 혜성을 최초로 발견했을까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "13"
  },
  {
    "id": 1073,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "일반적인 성단, 성운 그리고 은하를 크기가 작은 순서대로 적어주세요.",
    "answer": "성단, 성운, 은하"
  },
  {
    "id": 1074,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007새로운 일반 천체목록이라고도 불리는 성운, 성단, 은하의 천체목록 이름은 무엇일까요? 영어 약자로 적어주세요.",
    "answer": "NGC"
  },
  {
    "id": 1075,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "암흑성운들만 따로 모아 만든 성운 목록의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "바너드 목록"
  },
  {
    "id": 1076,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007메시에 목록 중 성운, 성단, 은하에 속하지 않는 천체를 모두 메시에 번호 ‘M○○’으로 적어주세요.",
    "answer": "M24, M40, M73"
  },
  {
    "id": 1077,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007메시에 목록 44번, M44는 프레세페성단이라 불립니다. 그와 동시에 ‘이것’으로도 불리곤 하는데요. 마치 나무 끝에 매달린 ‘이것’과 비슷하여 붙여진 이 성단의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "벌집성단"
  },
  {
    "id": 1078,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007멕시코 전통 모자인 이것과 비슷하게 생겨 붙여진 천체의 이름과 메시에 번호는 무엇일까요? 메시에 번호는 ‘M○○○’으로 적어주세요.",
    "answer": "솜브레로 은하, M104"
  },
  {
    "id": 1079,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007발광성운은 가까운 별의 에너지로 가스가 뜨거워져 붉은빛을 내는 성운입니다. 발광성운은 대부분 이 원소로 이루어져 있는데요. 모든 원소 중 가장 가벼운 이 원소는 무엇일까요?",
    "answer": "수소"
  },
  {
    "id": 1080,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007오리온자리에 있는 오리온대성운의 메시에 번호는 무엇일까요? 메시에 번호는 ‘M○○’으로 적어주세요.",
    "answer": "M42"
  },
  {
    "id": 1081,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007안개 혹은 아지랑이를 뜻하는 라틴어에서 유래된 단어로, 성운을 뜻하는 영어단어는 무엇일까요? 영어로 적어주세요.",
    "answer": "Nebula"
  },
  {
    "id": 1082,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007무리라는 뜻을 가진 영어단어로, 성단을 Star ’이것‘으로 표현하는데요. 이것에 해당하는 영어단어는 무엇일까요? 영어로 적어주세요.",
    "answer": "Cluster"
  },
  {
    "id": 1083,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "성운과 성단은 모두 한자 ’별 성‘자를 사용하는 단어입니다. ‘별 성‘을 한자로 적어주세요.",
    "answer": "星"
  },
  {
    "id": 1084,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007한자로는 묘성(昴星), 메시에 목록으로는 45번에 해당하는 이 천체는 순우리말로 별들이 작게 모여 있다는 뜻에서 ‘이것’이라 불렸습니다. 이 천체의 순우리말 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "좀생이별"
  },
  {
    "id": 1085,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007이것은 NGC의 부록으로 만들어진 천체목록으로 5,386개의 천체가 수록된 것이 특징입니다. 이것의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "IC"
  },
  {
    "id": 1086,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "페르세우스자리 이중 성단은 어떤 종류의 성단일까요?",
    "answer": "산개성단"
  },
  {
    "id": 1087,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007다음의 성운에서 ‘반사성운-발광성운-초신성잔해’ 순서로 적어주세요. 보기 : 독수리성운, 게성운, 마귀할멈성운",
    "answer": "마귀할멈성운 – 독수리성운 - 게성운"
  },
  {
    "id": 1088,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007다음의 성운에서 ‘반사성운-발광성운-초신성잔해’ 순서로 적어주세요. 보기 : 독수리성운, 게성운, 마귀할멈성운 ↸ 정답 : 마귀할멈성운 – 독수리성운 - 게성운 8.\u0007 페르세우스자리 이중 성단은 메시에 목록에는 없지만, NGC에 실려있는 천체입니다. 이중 성단이기 때문에 성단 각각  하나씩 NGC 번호를 가지고 있는데요. 페르세우스자리 이중 성단의 NGC 번호 두 개를 모두 ‘NGC○○○’으로 적어주세요.",
    "answer": "NGC 869, NGC 884"
  },
  {
    "id": 1089,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "오리온자리 말머리성운의 IC를 ‘IC ○○○’으로 적어주세요.",
    "answer": "IC 434"
  },
  {
    "id": 1090,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "안드로메다은하의 NGC 번호를 ‘NGC ○○○’으로 적어주세요.",
    "answer": "NGC 224"
  },
  {
    "id": 1091,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "\u0007메시에 M16은 별의 첨탑, 창조의 기둥과 같은 구조물이 있는 것으로 유명한 천체입니다. 뱀자리에 있는 이 천체의 이름과 종류를 적어주세요.",
    "answer": "독수리성운, 발광성운"
  },
  {
    "id": 1092,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "\u0007부등변 사각형 혹은 사다리꼴이라는 뜻을 가진 단어로, M42의 중심부에서 관측할 수 있는 천체입니다. 상대적으로 어린 별들이 모여 있는 이 천체의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "트라페지움"
  },
  {
    "id": 1093,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "\u0007Cr399로 불리는 이 천체는 별들이 모여 있는 모습을 보고 성단으로 생각했으나, 서로 중력적인 영향이 없는 것으로 계산되어 성군으로 재분류된 천체입니다. 여름철 여우자리 부근에서 찾을 수 있는 이 천체의 우리말 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "옷걸이 성군"
  },
  {
    "id": 1094,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "\u0007지구에서 관측한 천체의 밝기를 겉보기등급이라고 부릅니다. 안드로메다은하의 겉보기등급은 몇 등급일까요? 소수점 첫째자리까지 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "3.4"
  },
  {
    "id": 1095,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "\u0007우리은하 내에서 주로 젊은 별들로 이루어진 이 성단은 우리은하의 ‘이곳’에 주로 분포되어 있습니다. 은하에서 질량 대부분을 차지하는 평면을 뜻하는 ‘이곳’은 어디일까요?",
    "answer": "은하면"
  },
  {
    "id": 1096,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 16,
    "questionText": "\u0007메시에 목록에서 삼열성운이라고 부르는 천체입니다. 발광, 반사, 암흑성운이 모두 있는 이 성운의 메시에 목록을 적어주세요. ‘M○○’으로 적어주세요.",
    "answer": "M20"
  },
  {
    "id": 1097,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 17,
    "questionText": "\u0007메시에 목록에서 아령성운이라고 부르는 천체입니다. 여우자리에 있는 이 행성상성운의 메시에 목록을 적어 주세요. ‘M○○’으로 적어주세요.",
    "answer": "M27"
  },
  {
    "id": 1098,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 17,
    "questionText": "\u0007메시에 목록에서 아령성운이라고 부르는 천체입니다. 여우자리에 있는 이 행성상성운의 메시에 목록을 적어 주세요. ‘M○○’으로 적어주세요. ↸ 정답 : M27 18.\u0007 메시에 목록에서 최초로 발견된 초신성 잔해입니다. 1054년 폭발 기록과 직접 연결되는 천체의 이름과 메시에 번호는 무엇일까요? 메시에 번호는 ‘M○○’으로 적어주세요.",
    "answer": "게성운, M1"
  },
  {
    "id": 1099,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 19,
    "questionText": "\u0007메시에 목록에서 궁수자리에 위치하며, 우리은하 중심부 부근에 있으며, 밤하늘에서 관측할 수 있는 밝은 구상성단 중 하나인 이 천체의 메시에 번호는 무엇일까요? 메시에 번호는 ‘M○○’으로 적어주세요.",
    "answer": "M22"
  },
  {
    "id": 1100,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 20,
    "questionText": "\u0007이것은 별들이 모여 있기는 하지만, 성단처럼 중력으로 모여 있는 것이 아닌 지구에서 바라보았을 때 특정한 모습으로 모여 있는 것을 뜻하는 단어입니다. 대표적으로 옷걸이, 북두칠성 등이 있는 이것의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "성군"
  },
  {
    "id": 1101,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007NGC의 가장 마지막 천체의 번호와 천체의 종류, 위치한 별자리를 순서대로 모두 적어주세요. NGC는 ‘NGC ○○○’, 별자리는 ‘○○○자리’로 적어주세요.",
    "answer": "NGC 7840, 은하, 물고기자리"
  },
  {
    "id": 1102,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007이 천체는 M31의 중력에 의해 묶여 있는 은하입니다. 이 은하의 이름과 메시에 번호는 무엇일까요? 메시에 번호는 ‘MOO’으로 적어주세요.",
    "answer": "위성은하, M110"
  },
  {
    "id": 1103,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007뜨거운 성운의 빛을 분광기(프리즘)로 분해하면 이것을 관측할 수 있습니다. 검은 배경에 특정한 선들이 나타나는 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "방출선"
  },
  {
    "id": 1104,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007성운은 여러 원인에 의해 특정 공간에 가스, 먼지 등이 모여 있는 천체입니다. 이와는 다르게 별과 별 사이에 퍼져있는 먼지나 가스 등은 무엇일까요?",
    "answer": "성간 물질"
  },
  {
    "id": 1105,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007이 천체는 일반적인 성단과는 다르게 강한 중력으로 모여 있지 않은 별들을 뜻합니다. 비슷한 시기에 생성되어 구성 별들이 같은 특징을 보이는 이 천체는 무엇일까요?",
    "answer": "성협"
  },
  {
    "id": 1106,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007다음 위에 메시에 목록 중 구상성단을 모두 적어주세요.",
    "answer": "M3, M13, M15"
  },
  {
    "id": 1107,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007다음 위에 메시에 목록 중 산개성단을 모두 적어주세요.",
    "answer": "M35, M44, M45"
  },
  {
    "id": 1108,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007다음 위에 메시에 목록 중 은하를 모두 적어주세요.",
    "answer": "M31, M51, M104"
  },
  {
    "id": 1109,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007에리다누스자리에 있는 NGC 1300은 SBbc형의 ○○○○은하입니다. 은하 분류의 하나이기도 한 ○○○○에 들어갈 단어를 적어주세요.",
    "answer": "막대 나선"
  },
  {
    "id": 1110,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007사자자리 Leo Triplet에 속하는 은하는 총 3개입니다. 이 중에서 메시에 목록에 속하는 은하가 2개가 있습니다. 이 천체의 메시에 번호는 무엇일까요? 메시에 번호는 ‘M○○’으로 적어주세요.",
    "answer": "M65, M66"
  },
  {
    "id": 1111,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "\u0007메시에 목록에서 전갈자리 근처에 있는 구상성단으로, 중심별들의 분포가 비대칭이며 지구에서 가까운 구상성단 중 하나입니다. 1995년 허블우주망원경이 우리은하에서 가장 오래된 백색왜성을 찾은 이 천체의 메시에 번호는 무엇일까요? 메시에 번호는 ‘M○’으로 적어주세요.",
    "answer": "M4"
  },
  {
    "id": 1112,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "\u0007메시에 목록에서 궁수자리의 H II 지역으로 대규모 발광성운이며, 중심에 산개성단을 포함한 이 천체의 이름과 메시에 번호는 무엇일까요? 메시에 번호는 ‘M○○’으로 적어주세요.",
    "answer": "라군 성운(석호 성운), M8"
  },
  {
    "id": 1113,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "\u0007메시에는 혜성을 찾는 혜성 사냥꾼이었습니다. 13개나 되는 혜성을 최초로 발견해서 프랑스의 국왕으로부터 혜성 사냥꾼이라는 칭호를 받았는데요. 칭호를 준 프랑스 국왕의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "루이 15세"
  },
  {
    "id": 1114,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "\u0007겨울철 별자리인 마차부자리에는 메시에 목록의 산개성단이 3개 있습니다. 이 목록을 모두 적어주세요. 메시에 번호는 ‘M○○’으로 적어주세요.",
    "answer": "M36, M37, M38"
  },
  {
    "id": 1115,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "\u0007메시에 목록에서 가장 크기가 큰 나선은하 중 하나로, 1781년 프랑스 천문학자 피에르 메셍이 발견했습니다. 북반부에서 쉽게 관측되는 이 천체의 이름과 메시에 번호는 무엇일까요? 메시에 번호는 ‘M○○’으로 적어주세요.",
    "answer": "바람개비 은하, M101"
  },
  {
    "id": 1116,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 16,
    "questionText": "\u0007메시에 목록에서 겉보기등급이 약 10등급보다 어두워 관측하기 어려운 천체들이 있습니다. 이 목록을 모두 적어주세요. 메시에 번호는 ‘M○○’으로 적어주세요. (참고. 겉보기등급은 영문 위키백과 기준)",
    "answer": "M76, M91, M98, M108"
  },
  {
    "id": 1117,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 17,
    "questionText": "\u0007다음의 천체사진을 보고 천체의 이름을 적어주세요. 이름의 기준은 어린이천문대 탐구 11월에 배웠던 이름을 기준으로 적어주세요.",
    "answer": "나비 성단"
  },
  {
    "id": 1118,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 18,
    "questionText": "\u0007다음의 천체사진을 보고 천체의 이름을 적어주세요. 이름의 기준은 어린이천문대 탐구 11월에 배웠던 이름을 기준으로 적어주세요.",
    "answer": "우주의 눈 성운"
  },
  {
    "id": 1119,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 19,
    "questionText": "\u0007다음의 천체사진을 보고 천체의 이름을 적어주세요. 이름의 기준은 어린이천문대 탐구 11월에 배웠던 이름을 기준으로 적어주세요.",
    "answer": "신의 손 성운"
  },
  {
    "id": 1120,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 20,
    "questionText": "\u0007다음의 천체사진을 보고 천체의 이름을 적어주세요. 이름의 기준은 어린이천문대 탐구 11월에 배웠던 이름을 기준으로 적어주세요.",
    "answer": "하얀천사 성운"
  },
  {
    "id": 1121,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 21,
    "questionText": "\u0007다음의 천체사진을 보고 천체의 이름을 적어주세요. 이름의 기준은 어린이천문대 탐구 11월에 배웠던 이름을 기준으로 적어주세요.",
    "answer": "오징어 성운"
  },
  {
    "id": 1122,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 22,
    "questionText": "\u0007다음의 천체사진을 보고 천체의 이름을 적어주세요. 이름의 기준은 어린이천문대 탐구 11월에 배웠던 이름을 기준으로 적어주세요.",
    "answer": "북아메리카 성운"
  },
  {
    "id": 1123,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 23,
    "questionText": "\u0007다음의 천체사진을 보고 천체의 이름을 적어주세요. 이름의 기준은 어린이천문대 탐구 11월에 배웠던 이름을 기준으로 적어주세요.",
    "answer": "크리스마스트리 성단"
  },
  {
    "id": 1124,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 24,
    "questionText": "\u0007다음의 천체사진을 보고 천체의 이름을 적어주세요. 이름의 기준은 어린이천문대 탐구 11월에 배웠던 이름을 기준으로 적어주세요.",
    "answer": "태아 성운"
  },
  {
    "id": 1125,
    "course": "탐구",
    "month": 11,
    "topic": "성운, 성단, 은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 25,
    "questionText": "\u00071년 중 메시에 목록 전체를 관측할 수 있는 시기가 있습니다. 이 시기에는 천체 관측하는 사람들이 일명 메시에 마라톤이라고 부르는 대회도 진행하기도 합니다. 이 시기는 약 ‘○ 월 중순부터 ○ 월초’인데요. ○에 들어갈 숫자를 순서대로 적어주세요.",
    "answer": "3, 4"
  },
  {
    "id": 1126,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "보통 수천억 개의 별들이 모여 커다란 집단을 이룬 천체를 무엇이라고 부를까요?",
    "answer": "은하"
  },
  {
    "id": 1127,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "1920년 우주의 크기를 주제로 했던 토론의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "대논쟁"
  },
  {
    "id": 1128,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "대부분 은하의 중심부에는 어떤 천체가 존재할까요?",
    "answer": "초거대 질량 블랙홀"
  },
  {
    "id": 1129,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007이 사람은 안드로메다은하까지의 거리를 측정하여 외부에 은하들이 많다는 것을 밝혀내었습니다. 이 업적으로 대논쟁의 막을 내리기도 했던 미국의 천문학자는 누구일까요? 성과 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "에드윈 허블"
  },
  {
    "id": 1130,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "은하를 영어로 써주세요.",
    "answer": "Galaxy"
  },
  {
    "id": 1131,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007나선은하에서 볼 수 있는 구조로, 나선팔이 여기에 속해 있습니다. 가스와 먼지가 많아 새로운 별이 탄생하기 좋은 이곳은 무엇일까요?",
    "answer": "은하 원반"
  },
  {
    "id": 1132,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "은하의 가장 중심부로 밀도가 높은 곳은 무엇일까요?",
    "answer": "은하핵"
  },
  {
    "id": 1133,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007은하 전체를 감싸듯이 둥글게 있는 공 모양의 지역입니다. 주로 구상성단이 많은 이 지역의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "헤일로"
  },
  {
    "id": 1134,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "우주에서 나선은하, 타원은하, 불규칙은하 중 가장 많이 존재하는 은하는 무엇일까요?",
    "answer": "나선은하"
  },
  {
    "id": 1135,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "하",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "은하의 중심부 혹은 중심 막대 끝으로부터 뻗어 나오는 나선 형태의 별의 영역은 무엇일까요?",
    "answer": "나선팔"
  },
  {
    "id": 1136,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007은하가 처음 만들어질 때는 불분명하고 불규칙한 형태로 태어납니다. 이때 은하는 우주의 거대한 ‘이것’과 먼지로 뭉쳐져서 만들어지는데요. ‘이것’은 무엇일까요?",
    "answer": "가스"
  },
  {
    "id": 1137,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007우리은하와 안드로메다은하가 약 40억 년 후에 충돌하여 합쳐진다면, 합쳐진 은하는 어떤 종류의 은하가 될까요?",
    "answer": "타원은하"
  },
  {
    "id": 1138,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007에드윈 허블은 이 천체의 특징을 이용해 안드로메다은하까지의 거리를 측정할 수 있었습니다. 주기적으로 밝기가 변하는 이 천체의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "변광성"
  },
  {
    "id": 1139,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007이 천문학자는 대논쟁에서 우리은하의 크기는 약 30만 광년으로, 안드로메다 성운은 우리은하 안에 있는 작은 먼짓덩어리라고 주장했습니다. 후에 하버드 대학교 천문대 소장을 맡기도 한 이 천문학자는 누구일까요? 성과 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "할로 섀플리"
  },
  {
    "id": 1140,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007이 천문학자는 대논쟁에서 우리은하의 크기는 약 3만 광년으로, 안드로메다 성운은 우리은하 바깥에 있는 또 다른 섬우주라 주장했습니다. 이 천문학자의 이름은 무엇일까요? 성과 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "히버 커티스"
  },
  {
    "id": 1141,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007이 천문학자는 변광성이 깜빡이는 주기가 같으면 최대 밝기도 같다는 것을 발견해 허블이 천체의 거리를 측정하는 데 큰 도움을 주었습니다. 미국의 여성 천문학자인 이 사람은 누구일까요? 성과 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "헨리에타 리비트"
  },
  {
    "id": 1142,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007에드윈 허블은 안드로메다은하까지의 거리를 측정해 우리은하 내부의 성운이 아닌 외부은하인 것을 밝혀냈습니다. 당시 허블이 측정한 안드로메다은하까지의 거리는 몇 광년일까요? 숫자만 적어주세요.",
    "answer": "900,000"
  },
  {
    "id": 1143,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007타원형 은하와 비슷하게 보이지만, 나선은하와 타원형 은하의 중간 형태인 이 은하는 ‘S0’으로 표기하기도 합니다. 안경, 카메라 등에 사용되는 물체와 이름이 같은 이 은하의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "렌즈형 은하"
  },
  {
    "id": 1144,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007외부은하의 존재를 밝혀낸 천문학자의 이름을 딴 은하 분류표를 이것이라 부릅니다. 은하의 생김새를 기준으로 만든 이 표의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "허블 분류표"
  },
  {
    "id": 1145,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007허블우주망원경을 이용해 아무것도 없어 보이는 좁은 우주를 오랜 시간 찍은 사진입니다. 무수히 많은 은하가 사진에 찍혀 당시 천문학계에 큰 충격을 준 이 사진의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "허블 딥 필드"
  },
  {
    "id": 1146,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007은하는 ‘은 은’자와 ‘강 하‘를 사용하여 은빛의 강이라는 뜻하고 있습니다. 이 중 ’은 은‘자를 한자로 적어주세요.",
    "answer": "銀"
  },
  {
    "id": 1147,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007은하핵이 일반적으로 작고 긴 막대가 중심을 가로지르는 은하 중, 나선팔이 가장 펼쳐져 있는 은하를 분류하는 명칭은 무엇일까요?",
    "answer": "SBc"
  },
  {
    "id": 1148,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007타원은하는 찌그러진 정도에 따라 E0부터 E7까지 나누었습니다. 가장 둥근 원형에 가까운 은하를 분류하는 명칭은 무엇일까요?",
    "answer": "E0"
  },
  {
    "id": 1149,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "일정한 모양 없이 불규칙한 모습을 가지는 불규칙은하를 분류하는 명칭은 무엇일까요?",
    "answer": "Irr"
  },
  {
    "id": 1150,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007에드윈 허블은 안드로메다은하에서 변광성을 발견해 대논쟁의 막을 내린 천문학자입니다. 이때 허블이 관측과 연구를 진행한 천문대는 어디일까요?",
    "answer": "윌슨산 천문대"
  },
  {
    "id": 1151,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007LMC라고도 불리는 이 천체는 우리은하의 위성은하로, 우리나라와 같은 북반구에서는 관측이 어렵지만, 호주와 같은 남반구에서는 매우 거대하게 보이는 천체입니다. 이 천체의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "대마젤란은하"
  },
  {
    "id": 1152,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007위성은하란 중력으로 인해 거대한 은하 주위를 도는 은하를 뜻합니다. 안드로메다은하의 위성은하는 무엇인지 메시에 목록 번호로 순서대로 적어주세요. 메시에 번호 ‘M○○’으로 적어주세요.",
    "answer": "M32, M110"
  },
  {
    "id": 1153,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007은하들이 중력으로 모여 이룬 군집을 ‘이것’이라고 합니다. ‘이것’ 중 우리은하가 속해 있는 곳의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "국부 은하군"
  },
  {
    "id": 1154,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007수십억 개의 별로 이루어진 천체로, 일반적인 은하에 비해 크기가 작은 은하를 뜻하는 이 천체의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "왜소은하"
  },
  {
    "id": 1155,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "\u0007은하의 형성, 진화 과정에서 작은 은하들이 모여 큰 은하들을 만들게 되었다는 이론의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "상향식 이론"
  },
  {
    "id": 1156,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "\u0007보기에서 하나의 은하 안에 속해 있는 천체가 아닌 것을 고르세요.",
    "answer": "은하단"
  },
  {
    "id": 1157,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "\u0007이 사람은 에드윈 허블과 윌슨산 천문대에서 많은 연구를 함께 진행했던 천문학자입니다. 대학도 다니지 않았던 당시, 그 능력을 인정받아 천문학자로서 많은 연구를 진행한 이 천문학자는 누구일까요? 성과 이름을 적어주세요.",
    "answer": "밀턴 휴메이슨"
  },
  {
    "id": 1158,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "\u0007은하는 별, 가스와 먼지 그리고 ‘이것’으로 이루어져 있습니다. ‘이것’은 빛으로는 관측할 수 없으며, 중력으로만 상호작용하는 것으로 알려져 있는데요. 은하를 둘러싸고 있으며, 우주의 약 27%를 차지하고 있다고 생각되는 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "암흑물질"
  },
  {
    "id": 1159,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "\u0007외부은하들은 대부분 우리은하로부터 멀어지고 있습니다. 그리고 가까운 은하보다 멀리 떨어진 은하의 멀어지는 속도가 더욱 빠른데요. 이로부터 알 수 있는 우리 우주의 변화는 무엇일까요?",
    "answer": "우주의 팽창"
  },
  {
    "id": 1160,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 16,
    "questionText": "\u0007매우 먼 우주에서 발견되는 이 천체는 초거대 질량 블랙홀을 가지고 있으며, 은하의 한 종류로 분류됩니다. 별처럼 보이지만, 강력한 전파를 내뿜고 있어 ‘준성전파원’이라는 이름으로도 불리는 이 천체의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "퀘이사"
  },
  {
    "id": 1161,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 17,
    "questionText": "\u0007지구에서 관측한 외부은하들은 대부분 우리로부터 멀어지는 중입니다. 이는 도플러 효과에 의한 ‘이것’의 관측 덕분에 알 수 있었는데요. 천체들이 멀어질 때 스펙트럼이 붉은색 쪽으로 치우치는 이 현상은 무엇일까요?",
    "answer": "적색편이"
  },
  {
    "id": 1162,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 18,
    "questionText": "\u0007에드윈 허블은 본격적으로 천문학자가 되기 전에 다양한 직업을 가졌습니다. 아래의 직업 보기 중 허블이 하지 않았던 직업이 무엇인지 적어주세요.",
    "answer": "의사"
  },
  {
    "id": 1163,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 19,
    "questionText": "\u0007허블우주망원경이 1995년 약 130시간을 노출해서 촬영한 허블 딥 필드(HDF)는 아무것도 없는 곳에서 약 3 천 개의 은하를 발견했습니다. 이 허블 딥 필드가 있는 별자리는 무엇일까요? ‘○○○ 자리’라고 적어주세요.",
    "answer": "큰곰자리"
  },
  {
    "id": 1164,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 20,
    "questionText": "\u0007두 은하가 서로 가까이 지나가거나 충돌할 때, 강한 조석력(tidal force)에 의해 은하의 별·가스가 길게 끌려 나가며 만들어지는 꼬리 같은 구조가 생기는데 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "조석 꼬리"
  },
  {
    "id": 1165,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "\u0007에드윈 허블은 안드로메다은하까지의 거리를 측정할 때, 당시 세계에서 가장 크기가 큰 망원경을 활용해 관측했습니다. 이 망원경의 이름과 크기를 순서대로 적어주세요. 크기는 숫자와 단위(한글 또는 영문)를 모두 적어주세요.",
    "answer": "후커 망원경, 100인치(inch)"
  },
  {
    "id": 1166,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "\u0007섀플리-커티스 논쟁이라고도 불리는 대논쟁은 1920년 4월 26일 ‘이 장소’에서 열렸습니다. 이곳은 어디일까요?",
    "answer": "스미소니언 자연사 박물관"
  },
  {
    "id": 1167,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007이 종류의 은하는 중심부 밝기가 매우 높고, 매우 크기가 큰 블랙홀을 가지고 있습니다. 1943년 이 은하를 발견한 천문학자의 이름을 따서 명명된 은하의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "세이퍼트은하"
  },
  {
    "id": 1168,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "\u0007에드윈 허블이 1927년에 제시한 것으로 관측된 은하를 모양에 따라 분류했습니다. 2개의 갈래로 된 소리굽쇠를 닮았다고 해서 불리는 이름인데요. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "허블 소리굽쇠 분류도"
  },
  {
    "id": 1169,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "\u0007아래의 그림은 허블 소리굽쇠 분류도 입니다. 허블은 은하의 진화 과정을 나타내는 것이 아니라 단순히 모양에 따른 형태학적 분류라고 강조했습니다. 이 그림에 나타난 표기 중 S0는 무슨 형태의 은하일까요?",
    "answer": "렌즈 은하"
  },
  {
    "id": 1170,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "\u0007은하의 분류 중 ‘허블 소리굽쇠 분류도’에서 사선 형태로 배열된 E0~E7은 무엇을 기준으로 분류한 것일까요? 이것의 명칭을 영어로 적어주세요.",
    "answer": "Ellipticity (참조. 타원도 또는 편평도)"
  },
  {
    "id": 1171,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007허블의 은하 분류 이후에 나온 은하 분류 체계입니다. 1959년에 프랑스 천문학자의 이름을 따서 명명된 이 분류법의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "드 보쿨뢰르 분류 (참조. De Vaucouleurs)"
  },
  {
    "id": 1172,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "\u0007두 개의 은하가 합쳐지면 초기에는 스타버스트(Starburst)로 인해 별이 폭발적으로 증가하다가 일정 시간이 지나면 별 생성이 거의 멈추는 현상이 발생합니다. 이는 합병된 은하 중심의 초거대 질량 블랙홀이 방출한 에너지, 바람, 제트가 은하 전체의 가스를 가열, 추출, 방해하여 은하의 성장과 별 탄생을 조절하는데 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "AGN 피드백"
  },
  {
    "id": 1173,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "\u0007두 은하의 질량 비율이 비슷한(약 1:1~3:1) 상황에서 서로 충돌하고 합쳐지는 은하 합병을 말합니다. 즉, 큰 은하 두 개가 정면으로 충돌해 하나의 새로운 거대 은하가 되는 과정은 무엇일까요?",
    "answer": "주합병 (참조 : Major Merger)"
  },
  {
    "id": 1174,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007두 은하의 질량 비율이 크게 다른(약 4:1~10:1 이상) 경우에 일어나는 은하 합병을 말합니다. 즉, 작은 은하가 큰 은하에 흡수되는 합병 과정은 무엇일까요?",
    "answer": "소합병 (참조 : Minor Merger)"
  },
  {
    "id": 1175,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 11,
    "questionText": "\u0007두 은하가 합병하면 각각의 중심에 있던 초거대 질량 블랙홀이 서로 가까워지면서 최종적으로는 병합하게 됩니다. 이때 블랙홀의 궤도가 점점 좁아지는(에너지를 잃고 나선형으로 떨어지는) 과정의 핵심 원리는 무엇일까요?",
    "answer": "동적 마찰 (참조 : Dynamical Friction)"
  },
  {
    "id": 1176,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 12,
    "questionText": "\u0007우리은하–안드로메다 합병이 일어나는 이유는, 두 은하가 우주 필라멘트 구조 속에서 같은 거대 암흑물질 헤일로의 중력권에 놓여 있기 때문입니다. 이러한 은하의 계층적 성장과 합병을 설명하는 우주론은 무엇일까요? 표준 우주 모형(Standard Cosmological Model)이 아닌 다른 용어를 적어주세요.",
    "answer": "Λ(람다)CDM 우주론 (참조 : Λ(Lamda) Cold Dark Matter)"
  },
  {
    "id": 1177,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 13,
    "questionText": "\u0007위의 사진은 드 보쿨뢰르가 은하를 분류한 것입니다. 여기서 SA, SAB, SB는 이것의 유무에 따라 나눈 것인데요. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "막대 (참조 : bar)"
  },
  {
    "id": 1178,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 14,
    "questionText": "우리은하는 위의 드 보쿨뢰르 분류에서 어디에 속할까요?",
    "answer": "SB(rs)bc"
  },
  {
    "id": 1179,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 15,
    "questionText": "\u0007아래의 사진은 NGC 253이라는 은하입니다. 이 은하는 위의 드 보쿨뢰르 분류에서 어디에 속할까요?",
    "answer": "SAB(s)c"
  },
  {
    "id": 1180,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 16,
    "questionText": "안드로메다은하(M31)는 위의 드 보쿨뢰르 분류에서 어디에 속할까요?",
    "answer": "SA(s)b"
  },
  {
    "id": 1181,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 17,
    "questionText": "\u0007이 은하는 타원은하의 대표적인 은하로 E0에 속합니다. EHT 망원경이 2019년에 이 은하에서 블랙홀을 처음으로 촬영했는데요. 이 은하는 무엇일까요? 메시에 번호 ‘MOO’으로 적어주세요.",
    "answer": "M87"
  },
  {
    "id": 1182,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 18,
    "questionText": "아래의 사진은 은하를 촬영한 사진입니다. 은하의 분류상 무슨 은하일까요?",
    "answer": "불규칙은하"
  },
  {
    "id": 1183,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 19,
    "questionText": "\u0007JWST 딥 필드(JWST Deep Field)는 제임스웹우주망원경(JWST)이 먼 우주 영역을 극도로 깊고 정밀하게 관측 해 얻은 초심도 이미지를 말합니다. 그 대표적인 예가 2022년 7월 12일 공개된 것입니다. 그렇다면, 이 이미지는 무엇일까요? 영어로 적어주세요.",
    "answer": "SMACS 0723"
  },
  {
    "id": 1184,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 20,
    "questionText": "\u0007가스 구름이 스스로 붕괴해 별이나 은하를 형성하는 데 필요한 최소 질량을 말합니다. 이 값보다 질량이 크면 중력이 내부 압력을 이겨 붕괴가 일어나고, 작으면 압력이 중력을 눌러 붕괴가 일어나지 않습니다. 이것은 무엇일까요?",
    "answer": "진스 질량 (참조 : Jean’s Mass)"
  },
  {
    "id": 1185,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 21,
    "questionText": "\u0007우주 전체에 존재하는 은하들이 거미줄 모양의 거대한 구조를 이루게 된 결정적 요인은 무엇일까요?",
    "answer": "암흑물질의 중력 작용"
  },
  {
    "id": 1186,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 22,
    "questionText": "\u0007은하가 외부의 충돌이나 병합 같은 큰 사건 없이, 내부 과정에 의해 오랜 시간에 걸쳐 천천히 변화하는 진화 방식은 무엇일까요?",
    "answer": "세큘러 진화 (참조 : Secular Evolution)"
  },
  {
    "id": 1187,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 23,
    "questionText": "\u0007충돌이나 병합 과정에서 은하의 형태가 흐트러지고 불규칙하게 변하는 현상은 무엇일까요?",
    "answer": "형태 교란 (참조 : Morphological Disturbance)"
  },
  {
    "id": 1188,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 24,
    "questionText": "\u0007작은 구조가 먼저 생기고, 그것들이 차례로 합쳐져 더 큰 구조가 되는 우주의 성장 방식을 말합니다. 즉, 작은 은하 → 합쳐져 더 큰 은하 → 더 크게 모여 은하단 → 초은하단과 같이 작은 것에서 큰 것으로 단계적으로 커가는 방식은 무엇일까요?",
    "answer": "위계적 구조 형성 (참조 : Hierarchical Structure Formation)"
  },
  {
    "id": 1189,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "최상",
    "questionNumber": 25,
    "questionText": "\u0007아주 먼 초기 은하를 확대해 보여 주어 관측을 가능하게 만든 가장 중요한 물리적 효과는 무엇일까요?",
    "answer": "중력렌즈 효과"
  },
  {
    "id": 1190,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 1,
    "questionText": "티티우스-보데 법칙에서 행성이 발견될 것으로 생각한 거리로 태양에서 몇 AU일까요?",
    "answer": "2.8"
  },
  {
    "id": 1191,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 2,
    "questionText": "명왕성의 가장 큰 위성의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "카론"
  },
  {
    "id": 1192,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 3,
    "questionText": "\u0007티티우스-보데 법칙으로 주세페 피아치는 왜행성인 이 천체를 발견했다고 합니다. 이 천체는 무엇일까요?",
    "answer": "세레스"
  },
  {
    "id": 1193,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 4,
    "questionText": "명왕성을 발견한 사람은 누구일까요? 성과 이름을 모두 적어주세요.",
    "answer": "클라이드 톰보"
  },
  {
    "id": 1194,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 5,
    "questionText": "화성과 목성에 있는 소행성대에 있는 왜행성 중 가장 큰 왜행성은 무엇일까요?",
    "answer": "세레스"
  },
  {
    "id": 1195,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "티티우스-보데 법칙에서 수성의 거리는 몇 AU일까요?",
    "answer": "0.4"
  },
  {
    "id": 1196,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 7,
    "questionText": "\u0007티티우스-보데 법칙은 이 행성들이 발견되기 전에 만들어졌습니다. 이 행성들은 무엇일까요?",
    "answer": "천왕성과 해왕성"
  },
  {
    "id": 1197,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 8,
    "questionText": "소행성은 태양계 초기 화성과 목성의 이 힘 때문에 크게 뭉칠 수가 없었습니다. 이 힘은 무엇일까요?",
    "answer": "중력"
  },
  {
    "id": 1198,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 9,
    "questionText": "티티우스와 보데가 만든 법칙으로 요한 갈레는 이 행성을 발견했습니다. 이 행성은 무엇일까요?",
    "answer": "해왕성"
  },
  {
    "id": 1199,
    "course": "탐구",
    "month": 9,
    "topic": "소행성, 왜행성",
    "difficulty": "중",
    "questionNumber": 10,
    "questionText": "\u0007클라이드 톰보는 해왕성 다음에 있는 이 천체를 1930년에 발견했다고 합니다. 당시 9번째 행성으로 발견된 이 천체의 이름은 무엇일까요?",
    "answer": "명왕성"
  },
  {
    "id": 1200,
    "course": "탐구",
    "month": 12,
    "topic": "외부은하",
    "difficulty": "상",
    "questionNumber": 6,
    "questionText": "에드윈 허블이 안드로메다은하까지의 거리를 측정했을 때 어떤 종류의 변광성으로 측정했을까요?",
    "answer": "세페이드 변광성"
  }
]